IRAK TÜRKMEN TÜRKÇESİNİN TUZHURMATU AĞZI
Hussein Ahmed SHUKUR
2020
https://tez.yok.gov.tr/UlusalTezMerkezi/tezSorguSonucYeni.jsp

1.  Ahmet Zeynülabdin  

Doğum yeri ve tarihi: 1978 Tuzhurmatu  

Cinsiyet: Erkek 

Meslek: Okul Müdürü 

a.  Türkmen Eğitimi ve Eğitim Hayatı 

Néce  diyer  bų    alanmıza  géçtḯġḯmḯz  zamanı  ḳonųşacaġıḡ  ḳardaş  bḯz  doġrųdan 

2 

ṣaddam  rejimḯ  zamanında  bḯz  mekteḅe  ya:zıldıḡ  o  zamanlar  o:ḫudųḡ  ṣaddam 

zamanı bḯz o:ḫųdų:ḡ mekteḅle:rmḯzḯ bitḯrdḯḡ tamam éttḯḡ lâ:kin bḯz o zaman bilḯsen 

4 

iḅtide:ʾiyye  zama:nı  ilk  o:ḳul  zama:nı  oṣṣun  aṿ  mesele  diyeḡ  iḅtide:ʾi  zamanı 

oṣṣun  mıṭaṿastaya  géçtḯḡ  mıṭaṿastanı  da  bitḯrdḯḡ  bųrda  do:ġrųdan  bḯz  ʿeskerlḯḡ 

6 

üzůnnen ʿeskerlḯḡ üzůnnen bїr yér séçtḯḡ ki bḯzḯ ʿeskerlḯḡden bїrez ira:ḡ étsḯn çüků 

o zaman ʿeskerlḯḡ çoḫ bїr a:ġır bїr şé:yiydḯ çoḫ kїmselermḯz ḳeybéttḯḡ onda şehid 

8 

ṿé:rdḯḡ  özle:rḯn  fe  o:nıyçın  bїz  do:ġrųdan  meḥḥed  ʾiʿde:dḯl  müʿellḯminḯ  sé:çtḯḡ 

meʿḥed ʾéʿde:dḯl müʿellḯminḯn seçme:ḡmḯzḯn de ama:cı o béş illḯġdḯ dédḯḡ bųrdan 

10 

béş ile ḳeder dünye nolų nolmaz âllah ya rabbi beke bų zulųmı ḳa:ldırı üstůmůzden 

ḫalaṣ ollıḡ bų mâṿzuʿdan lâ:kїn bilme:dḯḡ  zulųm he daṿam é:dḯrḯ bḯzḯmnen ïşte 

12 

bḯz  do:ġrudan  géttḯḡ  gétme:dḯḡ  men  bїlnḯsbe  ö:zḯm  géttḯm  ola:ştım  néce  diyer 

Tikrit yérḯnde o:ḫųmaḡa doḫsan üĉte bḯz ḥaṣar zamanına gḯrmḯştḯḡ kųṿét dö:gůşů 

14 

oldųġų ṣaddamnan ʿiraḳtan kųṿét mâṿzuʿu oldų çoḫ bїr  çetin günler gö:rdůḡ o 

zaman yeʿḯn çoḫ da:rlıḡlar çe:ktḯḡ para mâṿzuʿu maddi mâṿzuʿ çoḫ mїlle:tḯn ḥalı 

16 

düşkünůydḯ é bḯz doġrųda üĉ dörd üç ḳarda:şıydıḡ bїr ba:cı o meḥel her bḯrḯmḯz bїr 

terefte  o:ḫųrdıḡ  yeʿnї  günler  çoḫ  zeḥmet  géĉtḯ  o  mekte:ḅḯ  bitḯrdḯġḯmīz  zaman 

18 

doġrudan teʿin düşünmůrdḯḡ teʿin yo:ḫtų çüků teʿin o meḥel bїr dene teʿin olṣa:ydı 

üç binnar bir-ra:tḯḅden hiç bїr ḥaya:t géçme:ziydḯ men do:ġrudan o zaman ḥakat 

20 

ḥaya:tım yeʿnḯ men ḳıssaca annadacaġam sene men onda doġrudan bir fetre bųrda 

şéyde işle:dḯm ʿelṿede işle.dḯm ke:tḯḅ diyḯm bųrda ʿelṿe:nḯ bitḯrdḯm bitḯrme:mḯşem 

21 

hele daṿam é:dḯrem mekte:bḯme ʿuṭlalar zama:nında gellem bųrda їşlerem onnan 

45 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
ṣora  bїr  teksї  aldım  bїr  fetre  de  bїr  teksїçḯlḯḡ  éttḯm  Ḫurmatı  içḯnde  de:ḫḯl 

22 

Ḫurmatı’nın  obala:rna  gide:rdḯḡ  gȯzel  gȯzel  obalarmız  bųrda  adla:rın  bïr  béş 

ondanasın  sayabillem  mesele  diyeḡ  Ḫaṣadarlısı  oṣṣųn  aṿ  Kö:kůzů  oṣṣųn  aṿ 

24 

Ḳerenazı oṣṣųn Çardaġlısı oṣṣųn Bїra:ṿçılı oṣṣųn bų öz obalarmızdı bḯzḯm bųların 

Yé:ngḯcḯ  oṣṣųn  bųlara  gide:rdḯḡ  kїra  bїr  baṣiṭ  kira  ala:rdıḡ  ḥaya:tmızı  bunıydan 

26 

yürüttůḡ yeʿnї onnan ṣora da do:ġrudan їşte ṣaddam gé:ttḯ ḅı dönem yé:ngḯ dönem 

ge:ldḯ ébų yé:ngḯ dönem bїrez teʿin meṿzuʿųna ba:ḫtıḡ önem-ṿé:rrḯ işler néce diyer 

28 

ba:ḫtıḡ  iş  müsteḳbele  dö:ndů  ḥakatmızın  so:nųna  gelseḡ  yeʿnї  şahada  çoḫ 

muhimdḯ baḫ insan şahada alma:dıysa bḯr aççıḡda ḳa:lı tamam sen güniy apa:rısay 

30 

yola bir yére ḳederdḯ o gün iḥtimalen bїr gün baḫ indḯ yeʿnї teʿin olmıyan ba:ḫısen 

bḯraz zorlųḡ çe:kḯrḯ her gelen düşůḅ teʿinḯn ṿa:yına teʿin bḯz o zaman elmḯzde bїr 

32 

şahada  ṿa:rıydı  o  şahadanı  hemen  tefʿile  gé:çḯrttḯḡ  eṿel  âllâh  atandıḡ  o  meḥel 

reḥmetlḯ  bḯzḯm  âllâ  ʿef  étsḯn  ʿEli  He:şḯm  Muḫtaroġlų  zama:nı  bųrda  dırasa 

34 

Tukmanıya  açıldı  mekteḅler  dırassa  Turkmanıya  bilme:zdḯler  Turkmanca 

o:ḫųmaḡ  yo:ḫųydı  mekteḅlerde  ṭâbʿen  ṣaddam  zamanında  o  meḥelden  de  çoḫ 

36 

kḯye:rdḯler bų maṿzůʿa mecâl hiç ṿérmeziydḯ é bų dönem oldų bḯzḯm yeʿnї yasada 

ḥette destürde bḯz ḥeḳ ḳaza:ndīḡ bḯz çoḫlųḡ bїr yérde édebillḯḡ öz dilmḯzḯ o:ḫųyaḡ 

38 

yazaġın  fe  o:nųn  şé:yḯnde  âllâ  ʿümrün  uzun  étsḯn  ʿEli  He:şḯm  Muḫtaroġlų  ṿe  o 

zamanda  Ḥeyder  Reşid  Ḳaṣṣaboġlų  ʿeynen  eytḯm  şé:yḯnde  burda  Cephe:nḯn 

40 

şé:yḯnde eytḯm bö:lümünde:ydḯ fe o zaman bḯzler e:ng birḯncḯ gųruḅ Türkmanca 

burda  deṿre:sḯne  girdḯ:ḡ  kursųna  girdḯ:ḡ  o  deṿrede  bḯz  birḯncḯ  cemʿe:tiydḯḡ 

42 

ḳıḫtânâya ya:ḫųnıydıḡ o zaman bḯz teʿine gé:çtḯḡ ki bin béşte o günnen de bų güne 

їşte  öz  memleketmḯzḯn  içḯnde  Tükmanca  de:rsḯ  ṿé:rrḯḡ  bḯz  öz  uşaḡlarmıza 

44 

Türkmanca ana dilḯn a:lıştırrıḡ özle:rḯne ikki il üç ki il üç ile girdḯm men müdillḯġe 

şéy oldųm indḯ men Ye:fiʿ mekte:bḯnḯn müdirḯyem fe bųrda olan arḫdaşlarmız da 

46 

bḯzḯm  ḳardaşlarmızdılar  bir  uttuz  beş  ḳırḫ  ciṿa:rında  heyʾe  teʿlimiye  ṿar  Ye:fḯʿ 

mekte:bḯnḯn şé:yḯnde kâ:dḯrḯnde dörd yüz kusųr telebe:mḯz ṿar ḥemdolsųn âllâha 

48 

їşte gözel bїr şikḯlde bų uşaġları  ço:cuḳla:rı néce diyer müsteḳbellerḯnḯ elden gelen 

néce  diyer  elden  ne  ḳeder  ge:lḯrse  bḯzḯm  cafamızı  ḳo:yırıḡ  bųla:rın  şé:yḯnde 

50 

inşallah  bųla:r  da  müsteḳbelle:rḯ  parlaḡ  o:lų  bų  gelen  nesїller  inşalla  bų 

geleceġlerden  їstḯfada  édeller  ṿe  inşalla  sḯz  de  başarlar  direm  sene  mofaḳsan 

inşalla saġ olasan ṿar olasan. 

46 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
2.  Ayhan Reşit 

Doğum yeri ve Tarihi: 1967 Tuzhurmatu 
Meslek: Müdür yardımcısı 
Cinsiyet: Kadın 

a.  Ata Sözleri 

“A:ltım kéçe üstüm kéçe ge:ldḯm héçe géttḯm héçe” 

2 

yeʿnї altım kéçe ö:zḯ kéçe ne:dḯ yeʿnї bїr enge yeʿnї degersḯz bїr şé:ydḯ tamam fe 

a:ltım  keçe  yeʿnї  ʿeynen  feḳḳir  ge:ldḯm  üstům  de  ʿeynen  keçe  geldḯm  héce 

4 

ḥaya:tımnan  bїr  şéy  їstḯfa:da  étme:dḯm  o  bḯrsḯ  de  ṿar  yeʿnḯ  ḳuvatlıdı  ṿar  diyer 

şéyḯn 

6 

“leçeglḯnḯn  leçegḯ  ö:zi  bilse  leçeg  leçeglḯnḯn  leçe:gḯ  do:lų  ya:ştı  yeʿnḯ  arṿadın 

ḥenin o:lų arṿad arṿad her ṿa:ḫıt ḥenḯnetḯ ço:ḫtų arṿadın ḳurşaġlının ḳurşaġı do:lų 

8 

daştı ḳurşaḡ yeʿnḯ erke:gḯn do:lḯr da:ştı neyçḯn üre:gḯ ḳeyyḯm o:lų daha diyer 

“ḳïz yalan oġlan yalan ʿümrůme düştů tanan” 

10 

yeʿnḯ ḥepsḯ yala:ndı yeʿnḯ ḳïz besle:dḯm oġlan besle:dḯm he nene diyḯrḯ ḥepsḯ nene 

nenele:rḯn  dilḯnne:ndḯ    ḥakatlar  yeʿḯn  bųlar  ḥepsḯ  nene  nḯnne  nemḯn  şé:yḯnnen 

12 

almışa:m bųları  sözle:rḯ diyer 

“tužbaḳa  ḳa:ḅġınnan  çıḫtı  ḳa:ḅġın  begenme:dḯ  ”  yeʿnḯ  neneden  ö:zḯ  o:lųḅ  nene 

14 

do:ġųḅ  ö:zḯn  onnan  ṣora  bųkerem  uşa:ḡ  ḳaḫa:r  nene  baba:nı  begenme:ž  yeʿḯn 

nenesḯnḯ begenmež bųlar bųna yeʿnḯ  dele:let éder daha çoḫ ṿar bes indḯ fḯkrḯme 

16 

gelenler  ḳeder. 

b.  Nohut Hikâyesi 

Yeʿnḯ bїr ʿe:ilemḯz ḳa:ḫtı né:ttḯ  şéy éde:rdḯ yeʿḯn bele parça parça ya:dımda ḳa:lıḅ 

2 

ö:zḯnnen o yeʿnḯ  ʿeḳliyete göre inanca göre o ṿa:ḫıt néce inanmaḡla:rına göre üz 

şéy niyetle:rḯ üstůne:ydḯler beşerler o zamanda ḳaḫar géce şéy éder no:ḫųt ibḯdḯ 

4 

sebbeḥ bїr ḳaḅ no:ḫųt ibḯdḯ géce seper ö:zḯn sebbeh ḳaḫar baḫar bular ḥapsḯ uşaḡ 

o:lųḅ he yeʿnї indḯ  ne.dḯ uşa:ḡı olma:zıymış  bele diyḯḅler  ḥepsḯ éṿ uşaḡ baḫar 

6 

uşaḡ doġar é bunca uşa:ġı né:tsḯn ḳaḫar hepsḯn ö:ldürů bḯrte:gḯ saḫla:nı fe o néder 

ḳaḫar diyer baḫ né:ttḯm men ḥa:psın öldürdům uşaḡ ḳalma:dı menḯmçḯn bїr teg 

8 

ḳaḫar  şé:yḯn  altınnan  sandųḳ  ṿa:rıymış  eṿel  sandıḳça  diye:rḯḡ  ö:zḯne  onun 

altınnan çıḫar diyer néne men ḳalmışam diyer eyyḯdḯ diyer nédḯm diyer apar ala  

10 

yeme:ġḯ apar babay şéyde çölde işlḯrḯ he apar bųnı babayçın  da ḳaḫar mıçkana 

no:ḫıttı  їşte gider ʿeḳkḯl  їşte  uşaḡ  ʿeḳlḯ  yeʿnḯ  uşa:ġın ʿeḳlḯne  nece  girrḯ şeyle:rḯ 

47 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
12 

ḥakatla:rı bų da apa:rı şéy baba:sı işlḯrḯ diyer baba men geldḯm oyza aḫta:rı bųyza 

aḫta:rı kḯmse yoḫ ses ṿar kïmse yo:ḫtı diyer otta men bųrdayam daha їşte bųnın 

14 

üstůne bunca ya:dımda ḳa:lıḅ gider günde babasıyçın yemeḡ apa:rı bilmem yeʿnḯ 

bele ḫoş şéyle:rdḯ buncadı bųnın buncası ḳa:lıḅ ya:dımda daha şéy édebilmḯrem. 

3.  Haydar Mehmet 

Doğum yeri ve Tarihi: 1975 tuzhurmatu 

Meslek: Öğretmen 

Cinsiyet: Erkek 

a.  Bayram – Mursa Ali Dağı 

Duz’da Duz’ųn daġına Murse ʿE:lḯ daġı diye:rḡ bїz ḳereul daġ diyeller ö:zḯne 

2 

Murse ʿE:lḯ daġı diyeller ö:zḯne bų terefe orda Faṭma néne ḳe:mḯşlḯġḯ ṿar bųlar 

Duz’ųn yérler Duz’ųn daġında Murse ʿE:lḯ daġında ne ṿar şéy ṿar maḳam ṿar 

4 

maḳam diyendeḡ kümbet yé:şḯl kümbet ṿar ö:zḯnde me:nḯm ḳocam göz a:çıḅ 

Murse ʿE:lḯ’nḯ bele gö:rüḅtů ḳocam ḳocam da bin daḳḳuz yüz meṿe:lïdḯdḯ bele 

6 

gö:rüḅ ö:zḯn he bele görmüşůḡ ö:zḯn fe yeʿnḯ mıraz ṿéren bїr yé:rdḯ bїr zeyrât 

eṿṿel  giderdḯḡ  beyrâmda  bїz  beyrâm  oṣṣaydı  ʿelem  şéye  gide:rdḯ  їkincḯ  gün 

8 

birḯncḯ gün hїç diye:ḡ etrefe gide:rdḯ oyza bıyza gide:rdḯ dost eḥbe:biye їkincḯ 

gün İmam Eḥmed’e giderdḯḡ üçünců gün Murse ʿE:lїye giderdḯḡ ʿe:lem çıḫa:rdı 

10 

daġ  üstůne:dḯ  meṿcüttů  yé:rḯ  zeyrât  éderdḯler  ö:zḯn  fe  bunų  ïkki  bin  üĉte 

irhabiler infisaliler yıḫtılar ö:zḯn partlattılar ö:zḯn partlattılar ö:zḯn Türkman’a 

12 

ʿâyḯd  oldųġına  Duzlaṿųlara  ʿâyḯd  oldųġına  yıḫtılar  ö:zḯn  onnan  eṿṿel  yoʾ 

ṣaddam zamanı céş céş ʿira:ḳi bųrda bїr za:bıṭ ṿa:rıydı yıḫtı ö:zḯn ki bin üĉten 

14 

yıḫtı  ö:zḯn  yıḫtı  ö:zḯn  ʿeleses  bųrda  ḳaça:ḫçı  saḫla:nırı  bilmem  ne  saḫla:nırı 

yıḫtılar ö:zḯn fe yıḫtılar ö:zḯnḯ âllâ teʿele ḳoyma:dı yeʿnḯ adamaķâ bїr süreden 

16 

bїr ḥe:dise oldų noldų yeʿnḯ ḥeḳḳḯ aldı ö:zḯnnen géttḯ їkki bin üċten ṣora ehe:li 

mïllet  ḳa:ḫtı  Duzlaṿılar  dédḯler  bųnı  yapa:ġın  yaptılar  ö:zḯn  ïşte  bilḯsey 

18 

zeḥmetlḯġten  daġ  üstůne  sȃyâra  çıḫmaž  bir  şéy  çıḫmaz  sözüm  yabana 

ḥeyṿenȃttan  çıḫa:rdırdılar  ö:zḯn  kerḅiçlerḯ  yuḫarı  yaptılar  ö:zḯn  yaptılar 

20 

bitḯrdḯler ö:zḯn iffḯteḥ éttḯler ö:zḯn iffḯteḥḯ günů şer ṣattılar yeʿḯn bųrda ḯffḯteḥ 

éden mïllete géce:sḯ partlattılar ö:zḯn gécesḯ partlattılar ö:zḯn dédḯġḯm tekḯ irhabi 

48 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
22 

infiṣaliler partlattılar ö:zḯn їşte indḯ o zamannan  ḳa:lıḅ  bele bes  ïşte  he zuruf 

daha bilmem ha zaman yapallar ö:zḯn yapmazlar bes meṿcüttů yé:rḯ Murse ‘Eli 

24 

daġı. 

b.  Neden Mursa Ali Dağı? 

Murse  ‘Eli  daġı  ö:zḯ  he  imam  ‘E:lḯ’ye  ba:ġlıdı  salam  ossun  imam  ‘E:lḯ’ye 

2 

ba:ġlıdı bїr diyeller imam ʿE:lḯ bųrdan ge:lḯḅ géçende namaz ḳılıḅtı bїr ḳḯsmḯ 

diyḯrḯ  imam  ʿE:lḯ  ola:şmıyıḅ  bųra  ȯbür  ḳḯsmḯ  diyelle  Nahraṿan  dö:gůşḯnde  

4 

terefe  yaḫla:şıḅ  gelḯḅ  bųra  їkkї  ʿeşre:tḯn  ara  yérḯnde  bїr  dö:gůş  olųḅ  ge:lḯḅ 

ḥellé:dḯḅ özeriyçḯn çıḫıḅ yuḫarda şéy ḳılıḅtı sücde şükür ḳılıbtı bų şḯkḯl diyeller 

6 

ö:zḯ  bųdı  imam  ʿE:lḯ  bes  bїrʿez  ḳḯsḯm  ne  diyeller  elmersâd  elʿe:li  bele  dö:gḯ  

ḥakat  dö:gḯ    teḥri:ftḯ  bḯʿezḯ  görrem  bḯʿez  yérde  yazırı  cihet  düşman  ciheler 

8 

yazıllar dḯyḯrḯ elmarṣad el ʿâ:li diyeller bųna bele dö:gḯ ö:zḯ imam ʿE:lḯ’ye ba:ġlı 

bїr yérdḯ ʿece imam ʿE:lḯ olaşıḅ aṿ imam ʿE:lḯ’nḯn uşaġlarınnan bїrїte:gḯ ola:şıḅ 

10 

a:dı ʿEliymḯş bųrda ḳılıḅ muhim yeʿnḯ bїr bele ḥe:diseke bųdı menḯm ḳocam 

bin daḳkuz yüzde göz a:çıḅ bųnḯ bele görürmüş yeʿḯn yüz on sekkḯžž ildḯ bunan 

eṿvel ebeleymḯş bųra babamnan eṿṿel. 

c.  Fatma Nene Kamışlığı 

Faṭma  nene  ḳe:mḯşlḯġḯ  diyeller  ö:zḯne  Faṭma  nene  tendḯrlḯḡḯ  Faṭma  nene 

2 

ḳe:mḯşlḯġḯ yeʿnḯ tendḯr ṿar ö:zḯnde va:rıymış ö:zḯnde ḳe:mḯşlḯḡ ṿa:rıymış ö:zḯnde 

men  hemen  olaşmamışam  ö:zḯne  doġrıdan  çünkḯ  bilḯsey  bų  e:ḫḯr  e:ḫḯrde 

4 

ʿümrůmůz  çoḫ  bȯyük  dö:gḯ  céş  e:lḯnde:ydḯ  céşden  ṣora  péşmerge  a:ldı  ö:zḯn 

onıyçın  yaḫlaşabilmeziydḯḡ  ö:zḯne  bes  ḥakatlara  göre  fe  indḯ  gidebїllḯḡ 

6 

ḥeşde:lḯndedḯ indḯ maşalla  ḥepsḯ ḥeşḯd Turkmani e:lḯnde:dḯ er yé:rḯ ṿar ö:zḯnde 

ḳyeler şéy ṿar  yeʿnḯ  Faṭma neneye ʿe:yḯt bїr şé:ydḯ bes Faṭma nene ïşte salam 

8 

oṣṣın yeʿḯn çoḫtan ṿefat gidebilmezdḯḡ o terefe daha ïşte démḯrem sene imamların 

uşaġlarınnadı  karamatlı  bïr  kïmselerdḯler  bųrda  ṿa:rıymışlar  Duz’dadı  ʿeynen 

10 

daġdadı ḳo:tırcanı dédḯm sene ʿeynḯ bųkerem bissey daġın ṿasatınnan ortasınnan 

şéy  géçer  çay  géçer  Aḳṣu  çayı  Aḳṣunu  gene  ïste:dḯler  teḥrif  étsḯnner  bes 

12 

édebilmedḯler ö:zḯn daġı їkkiye bö:lüḅtů Aḳṣu çayı bųnnan ïşte eṿṿel indḯ de hele 

49 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
ṿar  yeʿnḯ  arḫına  géde:rdḯler  Baṣtamlı  Yéngḯce  Duz  E:mḯrlḯ  Çardaġlı  Bḯraṿçı 

14 

ḳerenaz bų köyler ḥapsı bųnnan ussu baġ bostan felleḥetlḯġlerḯ he nın üstůneydḯ 

bes indḯ  eḫir fetre meşruʿ ge:ldḯ meşruʿ rey Kérkuk dé:dler ö:zḯne  ihmel oldų 

16 

arḫlar ihmal oldų. 

d.  Tuzhurmatu’da Ünlü Şahsiyetler 

Duz’ųn te:riḫḯ ö:zḯy bissey e:skḯ bїr te:riḫḯ ṿar yüzlerce binlerce yıl Duz’ųn te:riḫḯ 

2 

uzųndı fe men sele:şḯrḯm senḯyçḯn teḳriben meselen bųnnan yüz yüz ellḯ il eṿelḯ 

Duz’ųn eng bїrḯncḯ şéyḯ yeʿḯn bїze bele ola:şıḅ mųlla Se:lḯḥ ṿa:rıydı mųlla Se:lḯḥ 

4 

bїr aġa te:kḯ sayıla:rdı bųrda aṿ yeʿḯn diye:ġḯn ḥe:kḯm medeni te:kḯn sayıla:rdı 

bųrda aṿ aġa te:kḯniydḯ oḫuḅ yazarlı bїr ada:mıydı yeʿḯn diyebillem sene oḫuḅ 

6 

yazar eng birḯncḯ to:ḫumųnų o e:kḯḅ Duz’da mųlla Se:lḯḥ Ḳuşçų diyelle ö:zḯne 

bųnın ṿefa:tı ha zama:ndı bin daḳḳuz yüzde bin daḳḳuz yüzde  adam ṿefat é:deḅtḯ 

8 

indḯ  hele  türbesḯ  ḳa:lıḅtı  meṿcüttḯ  bȯyük  türbelḯġte  adamlar  üstůne  sele:şḯrem 

senḯy Duz’ın şâḫsḯyetlerḯ üstůne  olan gün mųlla Se:lḯḥ olan gün ṿefat éden gün 

10 

neneden me:nḯm ḳocam diyeḡ nene:mḯn babası ḥaya:ta ge:lḯḅtḯ ʿElnḯye Merden 

a:dı  Merden’dḯ 

ʿElnḯye  Merden  diyelle  ö:zne  aṣılda  ö:zů  Musųl 

12 

Türkmanlarınnandı  bes  ama  şéydḯ  düşůḅtůler  bųra  me:nḯm  ḳocamdı  ʿElnḯye 

Merden  azan  ṿére:niydḯ  éṿṿelen  ö:zḯ  bir  çaġırçı  ada:mıymış  yeʿḯn  bissey 

14 

gençlḯġḯnde çağırçıymış éyyḯ bїr maḳam o:ḫurmųş meʿnḯler ça:ġırarmış fe zaman 

géçtḯġten  ṣora  ïşte  dö:nüḅ  dїyanata  azana  yeʿnḯ  ʿElḯye  Merden  désey  Duz’da 

16 

tanıllar ö:zḯn ḥep ʿelem tanır ö:zḯn o da bїrḯ bїr şaḫṣїyyettḯ ʿeynḯ gene ṿafatı da 

bin  daḳḳuz  yüz  doḫṣan  bїrde  géçḯndḯ  ʿeynḯ  zamanda    dédḯġḯm  adamlar 

18 

keseṿetlḯġlerḯ  ne:ydḯ  he  feleḥetlḯġiydḯ  ço:ḫų  feleḥetlḯḡ  yérde  eke:rdḯler  ïşte 

ḥeyṿanat  besle:rdḯler  Duz’da  bilḯsey  bїr  zїraʿi  yér  ṣa:yılı  e:skḯden  çoḫ  baġlar 

20 

ṿa:rıydı Duz’da indḯ ḳalma:dı baġlar ïşte ço:ḫų ḳıtʿa oldų Saddam meḥe:lḯ çoḫ 

baġları düzle:dḯler istile éttḯler ö:zḯn Duz’ḯn etrefḯ bїr parça indḯ ḥelїyyen yé:rdḯ 

22 

baġ  diyebillem  sene  baġ  çoḫ  az  ḳa:lıḅ  baġlar  özne  yér  ço:ḫtı  bųrdan  ḳaḫar 

Yéngḯceye  bųrdan  Şéḫsaṿan  oba:sına  ḳaḫar  bųra  Duz  yérlerḯ  diyeller  ṿe  Duz 

24 

seḥeble:rḯ  de  aṣlı  Duz  seḥeble:rḯ  aṣlında  ḥepsḯ  Türkmandılar  ḥepsḯ  de  yér 

seḥe:bḯdḯler  yeʿnḯ  Duz  seḥebḯ  sen  oṣṣay  gerek  seniy  yériy  oṣṣųn  aṣlı  Duz 

26 

seḥebḯsey gere Türkman olasay gerek yériy de oṣṣųn şert dö:ge yeʿnḯ zїra:ʿi yér 

50 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
oṣṣųn aṿ bazarda yeʿnḯ bїr mülkiy oṣṣųn aṿ yeʿnḯ e:skḯ meḥellelerde bїr damıy 

28 

oṣṣųn  bų  şertḯnnendḯ  Duzlaṿılıġın  yeʿnḯ  başḳalarına  ïḥtḯrammız  ṿar  tamam 

meselen ge:lḯḅ ġeribdḯ o:tųrḯḅ bųrda ona ïḥtḯrammız ṿar o da ʿeynḯ Duzlaṿı sayılı 

30 

bes yeʿnḯ aṣlı bųdı eses gessey bų terefe  Kö:küs yérle:rḯ diyeller özle:rḯne bųrdan 

cesḯrḯn  cḯnübų  terefḯnnen  ḳaḫar  bųrdan  ïşte  kö:küs  Ḳafsalı  yérler  bųlar  ḥepsḯ 

32 

Duzlaṿılara ʿeyḯttḯ gene daġ etegḯnnen daġ etegḯnnen ḳo:turca ṿar bųna ḳo:turca 

yérle:rḯ diyeller ḳo:turca ḥepsḯ arḫadaşlar bileller kїme désey ḳo:turca bųnda ussu 

34 

ṿar meʿden ussuyu bele siyan şḯklḯ ussudų ama meʿdendḯ daha ne meʿde:nḯ ṿar 

ö:zḯnde  bїlmem  a:dı  ne:dḯ  nїşḯn  ḳo:tırca  diyeller  ö:zḯne  bųnda  ḳo:turlųḡ  sepen 

36 

ṿa:ḫtında géde:rdḯ bųnda çḯme:rdḯ yeḫe:rdḯler ö:zḯn yeḫe:rdḯler ö:zḯnḯ bїr kere їkkї 

kere eyyḯ ola:rdı indḯ le yezel meṿcüttḯ ïşte bes meʿlesef etrefḯnde zḯbḯllḯḡ tökeller 

38 

beledїyenḯn nḯfḯye:tḯ o:lųḅtı etrefḯ. ïşte daha neden ḳonųşım se:niyçḯn  

e.  Okullar – Pazar - Aşiretler 

Duz’ųn mekteḅlerḯ e:skḯ ṿa:ḫıt ïşte néce diyer mekteḅler mųlla é:ṿḯnde oḫųrdųlar 

2 

ḫurda ḫurda ṭaṭaṿṿır é:ttḯ mekteḅ oldų üç mekteḅ dörd mekteḅ béş mekteḅ indḯ 

maşalla mekteḅler ço:ḫtılar. Baza:rınna ḳo:nışaḡ seniyçḯn küçüg bazar ṿa:rıydı 

4 

bȯyüg  bazar  ṿa:rıydı  içḯnde  ḫanlar  ṿa:rıydı  ḳeyserḯler  ṿa:rıydı  indḯ  le  yezâl 

ḳeyserḯler  meṿcuttųlar  bes  bo:ştų  ḳeyserḯler  indḯ  tergtḯler  ḫanlar  ṿa:rıydı  ïşte 

6 

ḫanlar  arpa  buġda  ṣatardılar  ḳaṿın  ḳarḅız  ṣatılardı  ö:zḯnde    Bayat  obalarınnan 

gele:rdї  bųra  bų  etreften  gele:rdї  ʿEreb  obalarınnan  Kürd  obalarınnan  gele:rdḯ 

8 

bųra  ṣatılardı  ḥette  bųlar  kırḫ  elli  il  eṿṿe:ldḯ  gesse  ʿeşretlere  ʿeşretler  ḥapsḯ 

herkéşen ḳırḫ ellḯ ʿeşret ṿar Duz’da yeʿḯn ço:ḫų da Bayat’a döner çoḫų ḥepḯ ʿeşret 

10 

Türkmandılar ama ço:ḫų Bayat’a döner bilḯsey Bayat ta eng bїr böyük Türkman 

ʿeşretḯdḯ ïşte indḯ bų e:ḫir fetrelerde bїr ḳḯsḯm ḳa:ḫtı Bayat’ı ʿErebe döndermeġe 

12 

Bayat  diyḯlle  ʿErebdḯ  Bayat  ʿEreb  dö:gů  ʿe:leme  cihana  hepsḯ  bellḯdḯ  Bayat’ın 

Türkman  oldųġųnı  Bayat’ın  ḳârânaz’dı  Bїraṿçılıdı  E:mḯrlḯdḯ  Baṣtamlıdı 

14 

Ḫaṣadarlıdı bųlar hepsḯ Bayat’a döneller Duz’ųn teḳriben ïşte dé:dḯġḯm te:kḯ sene 

ya:rı ʿeşretlerḯ çoḫų Bayat’a döner ïşte gö:rrḯḡ bїr ḳḯsmḯ bų e:ḫi:r eḫi:rde Beʿḯž 

16 

zamanında  mųʾemḯrun  oldų  Bayat’ı  ʿErebleştḯrmeḡ  ṿe  teḳriben  débillem  sene 

yarı  be  yarı  ʿErebleştḯrdḯler  ö:zḯn  ṿe  indḯ  le  yezâl  ço:ḫḯ  yeʿnḯ  bissey  ḥükmet 

51 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
18 

baḫanda ʿEreb kḯmḯn baḫar bes indḯ yeʿnḯ bilḯnnḯ yeʿnḯ  ïşte eyyḯ kimseler ṿar 

şḯḫler ṿar yazanlar ṿar kâ:tḯbler ṿar bildḯrlller ʿeleme. 

20 

Duz’da duzlaḡ ṿar daġda bїr duzlaġmız ṿar bų meʿmel duz meʿme:lḯdḯ ṿe duzun 

bїr kelїmesḯ Duzḫurmatu duzų ona ba:ġlı bїr şé:ydḯ  eng birincḯ duzdų manṭıḳada 

22 

meʿmeldḯ ïşte çoḫ iller indḯ daha bilmem işlḯrḯ işle:mḯrḯ bes bųnnan eṿṿel işle:rdḯ 

duzlaḡ  ṿar  duzų  oyza  yza  gider  Duz’ųn  de    kelimesḯ  Duzḫurmatų  ʿeynen 

24 

ḫurmalıḡ  ta  ço:ḫųydı  Duz’da  démem  sene  baġlar  da  ço:ḫųydı  ḳalma:dı  tutlar 

ço:ḫųydı  ḳalma:dı  olar  da  ḳalma:dı  fe  ïşte  bų  eḫir  zamanda  başmıza  gelen  

26 

partlmalar  öldürůlme:ḡ  ḳaçırtma:ḡ  ïşte  bųlar  bissey  hapsḯ  yeʿḯn  manṭıḳa  bїr 

bȯyük  muʾa:mara:ydı  Türkman  oldųġmųzı  yérmḯzḯn  ba:şına  yatmaḡ  ïstḯrdḯler 

28 

bellḯ etrefler fe Duz mïlle:tḯ çoḫ çe:ktḯ çoḫ ḳere gün çektḯ fe hemdolsųn ïşte bїr 

ikki ildḯ bїr teḳriben bїr néce diyer bїr nḯsbe ḯstıḳrar almışıḡ ḥükmetḯn ḳo:ḫsı oldų 

30 

bųrda. ïşte bḯzḯm de burda ki bin üĉten de be:rḯ bųyza ḥükmet düşe:nḯ Cephemḯz 

ṿar bųrda Türkman’ı temsil éden bir müessesemḯzdḯ bųrda reḥmetlḯ ʿEli He:şḯm 

32 

ṿa:rıydı ïşte ʿEli He:şḯm şehid olmasa ïşte başḳanlar ṿar bųrda ḥecḯ Heyšem gilḯ 

ṿar bųrda Türkman’ı néce diyer çoḫ néce diyer işlerḯ çoḫ müşkilele:rḯ çoḫ şeyle:rḯ 

34 

ḥellїderler fe indḯ daha baḫaḡ yérḯşmḯşḯḡ bų güne ḳeder daha yérḯştḯḡ âllâ inşalla 

eyyi günlere aparı bḯzḯ. 

f.  Duz’un Mahalleleri 

Duz’ųn  meḥellelerḯ  eṿṿelden  Duz’ųn  dörd  meḥellesḯ  ṿa:rıydı  Mųlla  Sefer, 

2 

Mųṣtafa  Aġa,  Orta  Meḥellesḯ,  Çaḳala  Meḥellesḯ  dörd  meḥelleydḯ  dördü  de 

Türkmanıydı  dördünün  de  muḫta:rı  Türkmanıydı  bų  dörd  meḥelle  ṿa:rıydı  fe 

4 

yeʿnḯ dörd meḥelleden başḳa bїr şéy yo:ḫıydı indḯ ṣoradan meḥelleler böyük oldų 

ḥey ʿEskeri çıḫtı ḥey İmam ḥüsén çıḫtı bųlar bų ṣoradan bųlar da ʿeynen Türkman 

6 

meḥelle:sḯdḯler obųr meḥellenḯn üstůne ḥey Aḳsu ge:ldḯ İmam ḥüsén meḥelle:sḯ 

geldḯ İmam Aḥmed meḥelle:sḯ geldḯ ayrı meḥelleler de ṿar. 

g.  Tuzhurmaru’da Meslekler 

eṿṿel feleḥe:tiydḯ ïşte bїr ḳḯsmḯ ticarette işle:rdḯ ïşte ḥâyṿânât besle:rdḯler hem de 

2 

işle:rḯ yo:ḫųydı e:skḯ zamanda diyeġḯn meselen ellḯlerde ḳırḫlerde ṣoradan ḳaḫtı 

şéy olmaġa yeʿnḯ mozaflar bazar ticâret oldų ḳoyun ḳuzų beslerdḯler ineg mineg 

52 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
4 

beslerdḯler  a  bųlardı  mesele  indḯ  de  indḯ  de  ço:ḫtı  yeʿnḯ  deṿa:cḯn  ṿar  ba:lıḡ 

ḳuyųları ṿar Duz’da ço:ḫtų ba:lıḡ ḥaṿuzları ʿeynḯ zamanda ïşte ḳoyun ḳuzı ineg 

6 

besleller deṿâ:cḯn ṿar bųlar da ṿar bes ama nḯsbe:sḯ mїllete göre azaldı bissey éṿel 

mїlletḯn  üç  rübʿü  bų  işte:ydḯ  bes  indḯ  yeʿnḯ  ḳalmadı  teḳriben  diyebillem  sene 

8 

yüzde bїrḯ ikkḯsḯ ancaḡ bų işte işlerḯ. 

h.  Şairler 

Duz’ųn  eyyḯ  şeʿḯrlerḯ  ṿar  bilḯsey  ḥesen  Görem  reḥmetlḯ,  reḥmetlḯ  ʿEli  Meʿru:f 

2 

bḯrʿezḯ de ḳalıḅ Mehdḯ Çaṿıştı yeʿnḯ ḫatırıma gelmez indḯ sayım senḯyçḯn özle:rḯn 

şe:ʿḯr Duz bilḯsey şe:ʿḯrler yérḯdḯ edebїyatçı yé:rḯdḯ. ṿâllâ ḫoryat bilmḯrḯm ḫoryat, 

4 

ḫoryat ṿar şéy üstůnedḯ bele e:skḯ zamannan yadımda ḳalıḅ ʿeşḳ meşḳ üstůnedḯ 

Duz-üsüne dö:gḯ dérḯ 

6 

 gülů gülden 

göseddḯ gülů gülden  

8 

a:slı baġṿan olmayan 

ferḳétmez gülů gülden 

10 

ba:ḫtımın ḳeresḯne 

kїm bilḯ yara:sı ne 

12 

(naşḯto) neynesḯn 

onųn yara:sḯne 

i.  Atasözleri 

“Bilene bir bilmeyene bin”  

2 

“At mine:nḯndḯ don gire:nḯndḯ” 

“Soġanı yen ḳurtųlų ḳa:bıġı yen tutųlų” 

4 

“ḳazan dinginde:nḯ ḳaḅaġın tapar” 

“ḳızım direm ge:lḯnḯm sen éşḯt” 

6  Ço:ḫtı yüden fazla billem bes ḫâtırıma gelmḯrḯ 

j.  Askerlik Hatıraları 

53 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
ʿeskerlḯḡ he ʿesker bin daḳḳuz yüz doḡsan béşte meʿhe:dḯ bitḯrdḯm meʿhed ḯʿded 

2 

muʿellḯmin bitḯrennen ṣora bїr buçųḥ il ʿeskerlḯḡ éttḯm Kergügde ki ḥefte ḳa:ldım 

üç  ay  Baġdadda  Teʿḯzde  ḳa:ldım  ånnan  ṣora  dö:ndům  inzıbat  idari  ḥeres 

4 

cumhuride Tїkrḯte orada teḳriben ḳa:ldım bїr il ïkki ay ḳa:ldım orda tesriḥ oldųm 

çoḫ  zaman  bїr  bųçųḥ  il  ʿeskerlḯḡ  é:tmḯşem,  bїr  ḥe:disem  yo:ḫųydı  bes  géttḯm 

6 

ṣordųm ordan Türkman ṿar bilḯsey herkéş öz séṿer ṣordųm Türkman ṿar Duzlaṿı 

ṿar dédḯler bїr Duzlaṿı ṿar Kürddḯ hele arḫa:daşımdı indḯye ḳeder meṿcüttḯ bїr 

8 

Türkman  ṿa:rıydı  Kergüglůydḯ  Mueyyed  adında  bїkes  séṿendḯm  oları  gördům 

her yérde öz memleketlḯsḯn görse öz dilḯnḯ görse ḫo:şına gider ama ḥe:dїse bїr 

10 

şéy gelmedḯ ḥemdolsųn ṭabiʿi günler géçḯrttḯḡ özḯn  

4.  Cafer Rıza Ahmet  

Doğum yeri ve tarihi: 1970 

Meslek: 

Cinsiyet: Erkek 

a.  Askerlik Hatıraları 

ṿâllâ ḫâtırâlar ço:ḫtı e:skḯ gençlḯġten ṿe ḫaṣṣâtten ʿeskerlḯḡ ṿa:ḫtınnan bḯzde çoḫ 

2 

olay  olardı  o  ṿa:ḫıt  ta  ṣaddam  ṿa:ḫtıydı  bir  ḫâ:tırâ  diyḯm  size  özümkḯ  menḯm 

ṿa:ḫtında neḳlḯm çıḫtı Tikrit’ten kite:ḅ neḳlḯm a:ldım ʿİma:ra üstüne ʿİma:ra’ya 

4 

neḳlo:lmųşam fe bele çâşırttım özözüm ʿİma:raya gétmemḯşem Musul’a gé:ttḯm 

yeʿnḯ çâşıdan ḳorḫųdan ha ʿİma:ra çoḫ zeḥme:tiydḯ o ṿa:ḫıt orda ḫâṣṣeten  şéy 

6 

ṿa:rıydı mešelen dö:gůş ço:ḫųydı müşkḯle ṿa:rıydı çoḥ fe bų ḫâtırâlârdân bir de 

ʿeynḯ Kïfrḯ’de ḫâ:tırâm oldų bų sâyârâm yeʿnḯ bųkerem şé:ydḯ bų bir olay oldų 

8 

mene yeʿnḯ bele ẕikrâ:dı sâyârâdâ yolda ge:ldḯm sâyârâm yolda ʿa:tıl oldų on üċ 

gün  ḳa:ldım  bų  daġlarda  bų  yolda  on  üċ  gün  yeʿnḯ  yéme:ġḯm  de  yo:ḫıydı 

10 

yemeġḯm ne:ydḯ şekerden ṣammun bes bų ʿeskeri ṣammun onda ʿeskeri ṣammun 

ķi kelley ḳırar kelleyi ḳırar ebele:ydḯ on üċ gün men ḳa:ldım bų sâyârâdâ yédḯġḯm 

12 

de  şekerden  çaydı  şé:ydḯ  şekerden  ʿeskeri  ṣammun  enebilmem  de  aşaġıya  ha 

ḳorḫųmnan  étrefḯmde  ḳurtlar  ço:ḫųydı  daġlarda  géce  ossaydı  ḳurt  gele:rdḯ 

14 

sâyârânın üstůn örte:rdḯm ʿeskeri sâyârâm ṿa:rıydı. 

54 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
b.  Gençlik Yılları – Atasözleri – Hoyratlar 

Ha gençlḯġḯmde ʿesker olmayannan eṿṿel telebe:ydḯm şéyde işle:rdḯm Bağdad’ta 

2 

ʿutla ṿa:ḫtı tukȃnmız ṿa:rıydı ṿa:ḫtında fe orda ṿâllâ ḫâtırâlâr çoḫtı bes ama eyyḯ 

ya:dıma  ge:lmḯrḯ  mešele  gençlḯḡ  on  yéddḯ  on  sekḯz  ya:şında  otųz  otųz  béş  il 

4 

eṿṿelḯdḯ. ṿȃllȃhi eyyḯ ḫa:trıma ge:lmḯrḯ. 

“Duz’ų ḳoydųm kendḯye olaşmadım dul ḳїzї fendḯye” yeʿḯn bų dul ḳızı ḯstůne:dḯ 

6 

yeʿnḯ  duzų  ḳoydım  kendiye  olaşmadım  dul  ḳїzї  fendḯye  yeʿḯn  olaşmadım 

oyųnlarıya yeʿḯn onca oyun bissey dul kїzї. Bų bele:dḯ. 

8 

Bir  atasözů  ṿar  diyer  “çalma  ḳapımı  taḳ  taḳtan  ḳapı  çalını  matraḳtan”  yeʿnḯ 

başıya gelḯ yeʿnḯ bïr dene ṿar diyer “gülme ḳonşųya gelḯ başıya”  

10 

Bir daha atasözů ṿar diyer “ḳazana ne ḳoysay çemçeye o ge:lḯ” ço:ḫtų atasözů, 

şeʿḯr ṿar ʿeynen diyer  

12 

Daġa güllem  

çaḫmışam daġa güllem  

14 

sinem daġdan dolıḅ  

daġ baṣṣay daġa güllem 

16 

yé:rḯ ṿar 

söz hâkâtın yé:rḯ ṿar 

18 

ṿafalını beklemḯsey 

ṿafasıza yérḯ ṿar 

20 

yarı yardan 

kïm gö:růḅ yarı yardan 

22 

felegḯn gözů kȯr oṣṣn 

a:yırdı yarı yardan 

24 

ça:ġırın dilden ö:zůn 

uçan bülbülden ö:zḯn  

26 

oġlan küreken olųḅ 

beze:dḯn gülden ö:zḯn 

55 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
28 

yadımdadı eṿṿel çoḫ toy éde:rdḯḡ özḯ men neçe il mısaṿṿırıydım da fırḳam da 

ṿa:rıydı yeʿnḯ reḥmetlḯ ḥemze Ḥüsїn duzlųydan Meḥmed ḳarda:şı kémân çala:rdı 

30 

bḯzḯmnen o ʿE:lḯ Benne gïlḯ Nécdet Mųstafa Kâma:l Kerkte çoḫ ḥefle étmḯşem 

yeʿnḯ olaşmışam ḥette Reşidiyeye Mensųrdan oyza Reşidiyeye olaşmışam bųlar 

32 

ḥefle  éderdḯm  Altųnköprů’de  Kerkůk’te  Bağdat’t  étmḯşem  şéyde  na:di  aḫaʾ 

Tůrkmanide  mısaṿṿurıydım  ö:zḯm  hem  de  fırḳamız  ṿa:rıydı  fırḳanın  adı 

34 

Dile:giydḯ ça:ġırçılar ṿa:rıydı bḯzde dehe men bir yerde oturmaġmız ḳaḫmaḫmız 

ïşte  bḯz  de  çaġırardıḡ  özleriyden  günmḯz  géçḯrde:rdḯḡ  ḫoş  günle:rḯydḯ  .  ṿâllâhi 

36 

doḡsan  dörtten  ta  kibïn  bire  ḳeder  bes  ḥeflenḯn  dadı  ṿa:rıydı  ḫo:şųydı  yeʿnḯ 

gétseydḯḡ  aḫşamanan  géderdḯḡ  yeʿnḯ  seʿet  bire  ḳeder  kiye  ḳeder  yeʿnḯ  yazda 

38 

meḥellede şéy éderdḯḡ fırḳa ʿelem yıġışa:rdı ḳalabalıḡ deʿṿa ʿe:mme kḯmḯniydḯ 

teḳriben fe géceden ṣora néderdḯḡ éṿe giderdḯḡ otųrardıḡ kürkenḯn éṿḯnde bųkere 

40 

baştan ḳura:rdıḡ otųra:rdıḡ sebbeḥe ḳeder bele bḯrʿez sefer ṿa:rıydı yoʾ nedide 

éde:rdḯ  ö:zḯn  şéy  ḳa:ʿe  tuta:rdı  ḳa:ʿede  ʿeynen  ḥeflenḯ  gȯzel  éderdḯḡ  özḯyçḯn 

42 

bite:rdḯ yeʿnḯ seʿet on ïkki bir bite:rdḯ bes meḥelle manı yoʾ ayrı şḯkḯli:ydḯ dadı 

ḫo:şųydı  ṿe ḫâṣṣtân  bḯzḯm Tůrkman köylerḯ çoḫ ḫo:şųydı  yeʿnḯ bele çıḫsaydıy 

44 

Telleʿffer terefḯne ʿİyyażıyye Reşidiye bųrdan çıḫsaydıy Altųnköprü Térkalana 

oların dadı ayrıydı bųra kḯmḯn dȯ:gḯldḯ bųlar nedḯler ṣıf Tůrkmanıydılar hepsḯ bḯ 

46 

kere  gesseydiy  bųrda  zųbųn  çeket  gire:rdḯler  hepsḯ  yeʿnḯ  bele  ḳoyallar  senḯ 

ẕḯkreyetiy  gözel  dönsůn  bųrda  onca  yo:ḫųydı  bele  şéy  a:zıydı  bųrda  reḥmetlḯ 

48 

ḥemzeydḯ Ḥüsїniydi ḳardaşı ḥemzenḯn reḥmetlḯ ḳesḯm ḳardaşı reḥmetlḯ öldů âllâ 

ʿef  étsḯn özlerḯn ʿE:lḯ benne:ydḯ Nejdet Mųstafa Kamalıydı ʿİsam Şinaṿıydı. 

5.  Dursun Jasim İbrahim 

Doğum yeri ve tarihi: 1949 Tuzhurmatu 

Meslek: Ev Hanımı 

Cinsiyet: Kadın 

a.  Eskiden düğünler 

E:skḯ ṭoylar їşte da:ṿıl çala:rldılar yéddḯ gün ånnan ṣora bїr dene otųra:rdı yaya:rdı 

2 

şéy ḳoya:rdılar ṣâç ekmek éderdḯler şéy yuḫa olara gelen şéy bų ṭoya bųna para 

ṿére:rdḯler ata:rdılar para ö:ziyçḯn. їşte bųydı ånnan ṣora yo:ḫųydı sa:lo:n ma:lo:n 

4 

yo:ḫųydı yeʿin bezenme:ḡ yo:ḫųydı. öz ʿezyemḯzden ḳїrmїzḯ péçe, ḳїrmїzḯ ʿaba: 

56 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
örte:rdḯler  getḯre:rdḯler  bїzḯ  bes  bųnca  ḥette  kürekenḯ  de  görme:zdiḡ.  gelḯrdḯler 

6 

kerbḯn kesmeġe  ḳa:pı ardında  dura:rdıḡ ṣorardılar  bir démezdiḡ їkki démezdḯḡ 

üçünců  diye:rdiḡ  be:lḯ  ṿâllâ  ḳeblé:ttḯḡ  їşte  bųydı  ṭoyda  gelḯrdḯ  küreken  dama 

8 

çıḫa:rdı  para  sepe:rdḯ  çїklét  seperdḯler  bes  bųnı  gördḯḡ  daha  bir  şéy  bilmḯrem 

ṿâllâ. 

b.  Kız isteme geleneği 

Nece gede:rdḯler ḳonşųdan sora:rdılar na:ḫsı ḳıїz eyyїdḯ diyerdḯler filan yérde bir 

2 

eyyḯ ḳїz ṿar bele:dḯ işle:ktḯ zїre:ktḯ gelerdḯler їşte elçḯlḯġe ki ârṿad gele:rdḯ ṣora 

bitennen ṣora baba gele:rdḯ küreken görmezdḯḡ tebʿen bїr kere içe:rde göre:rdḯḡ 

4 

ö:zḯnḯ  ko:rdḯ  kéçeldḯ  e:gїrḯdḯ  néce  diyer  bilme:zdḯḡ  ḥeddḯmḯz  yo:ḫųydı  diyeġḯn 

їste:mḯrḯḡ  beke  öldůrůller  bїzḯ  o  ṿa:ḫıt  bele:ydḯ  indḯ  ḳızların  elḯndedḯ  їstḯller 

6 

istemḯller tamam yo yo bųydı bilmezdḯḡ. ne:dḯ. 

c.  Eskiden ve şimdiki yaşamın farkı 

Ussų  yo:ḫųydı  ışıġ  yo:ḫųydı  cereyden  ussu  çeke:rdḯḡ  arḫṭan  getḯre:rdḯḡ  küp 

2 

ḳurmuştųḡ  he  bųydı 

işmḯz 

tendḯrde  ekmek  yapa:rdıḡ  bulġul  éde:rdḯḡ 

degḯrmânnen  dârtâ:rddıḡ  onḯ  ye:rdḯḡ  bilmezdḯḡ  pilaṿ  milaṿ  ne:dḯ  beyrâmnnân 

4 

beyrâmâ  göre:rdḯḡ  bųydı  işḯmḯz  arḫtân  aḳ  ṣudan  getḯre:rdḯḡ  cereyden  he  ṿâllâ 

onųydan  çeke:rdḯḡ  doldųra:rdḯḡ  küple:rḯ  ḥaya:tmız  bųydı  bes  o  ḥayâteke  bų 

6 

ḥayâ:ttân eyiydḯ he ḥaya:tım tâbʿen  ḳeḥḯr yo:ḫųydı öldḯrmeḡ yo:ḫųydı ḳїzїmḯn 

oġlḯ ḳa:pı ö:gůnde öldḯrdḯler gїrmḯ yaşında:ydı yé:ngḯ ḳa:ḫırdı beyrâmâ üç gün 

8 

ḳa:lmıştı  géttḯ  âsḅâḅ  aldı  âsḅaḅın  girme:dḯ  meḥsům  bų  oġlųmın  da  ḳula:ġın 

késtḯler me:nḯ üç ay sїcḯn éttḯler üç ay Télâfer’e apardılar sїcḯn éttiler menḯ he 

10 

ṿâllâ o ḥaya:tḯ eyḯdḯ yo bų ḥayat eyḯdḯ gelm séṿḯne géttḯ âsḅaḅ aldı pų:ntųr a:ldı 

ge:tḯrdḯ târâş oldḯ dé:dḯ nene bâḫ olarḯ girrem he o deḳe girme:ġḯyden eṿe ḳa:pının 

12 

ö:gůnde öldḯrdḯler ö:zůnḯ indḯ o güne bâḫ bų güne baḫ bes dögḯ bir şéy taḅmırdıḡ 

yé:dḯġmḯz buġul talḫana:ydı bų günnen eyyiydḯ o günnen ṿâllâ bų meḥsḯmḯn ne 

14 

suçų ṿar ḳulağın késtḯler oda baḫ ḳulaġı no:lḯḅ mḯrteḥḯydḯ herkéş gede:rdḯ oġlan 

ḳїz  görükme:zdḯ  özmüzçḯ  bele  gȯzel  bilme:zdḯḡ  oġlan  ne:dḯ  ḳїz  ne:dḯ  hï:ç 

57 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
16  mḯrte:ḥiydḯḡ bes cafa:mız ço:ḫųydḯ gerçekten cafa:mız ço:ḫųydḯ ussu çekmeġten 

şéy étmeġten néce diyer tendůrde ekmek yaḅmaḡdan їşte ḥalmız bųydı. 

d.  Eskiden yemekler nelerdi ve nasıl yapılırdı? 

Yoḫ  ṿâllâ  taḅmazdıḡ  їşte  bâmyâ  ḳurḯda:rdıḡ  béẕḯncen  ḳurḯda:rdıḡ  їşte  bųları 

2 

éde:rdḯḡ  yo:ḫųydı  yemeḡ  hârdân  he  terḫâna:ydı  bulġulıydı  їşte  bųları  yé:rdḯḡ 

doşa:bıydı ekmekten yé:rdḯḡ ṿâllâ ḥaya:tımız bųnıydan géçḯrttḯḡ ṿâllā ne gördůḡ. 

4 

їşte  yo:ġurttan  éde:rdḯḡ  güneşte  ḳurıda:rdıḡ  ḳaldırırdıḡ  ḳїşçın  ö:zḯn  bes  sada 

yoġurttan  şéy  yarma  he,  bulġulų  da  їşte  ḳeynede:rdḯḡ  de:gḯrmendḯ  dertâ:rdıḡ 

6 

özmḯz  özmḯz  éde:rdıḡ  ö:zḯnḯ  yérdḯḡ.  éṿde  éṿde  bele  degḯrmân  ṿa:rdı  el  manı 

onųydan dübekte de şé:ydḯ ö:zḯn de döge:rdḯḡ ḳa:bıġın assın bir bųncana taḫta:ydı 

8 

bele içḯ şé:ydḯ onųydan éde:rdḯḡ şéyḯn ala:rdıḡ ḳa:bıġın ånnan ṣora de:gḯrmende 

dertâ:rdıḡ ö:zḯnḯ he ṿâllâ ḥaya:tımız he cafaydan géttḯ biraz işten gördů bų kere 

10 

bų günlerḯ gö:rdüḡ ṿâllâ ġe:m ḳehḯ:r.  

e.  Eskiden ramazanda zaman nasıl geçerdi 

Ramazan  e:skḯ  ramazan  ṿâlâ  şéyden  ḳıra:rdıḡ  bulġuldan  tarḫânâydan  ḳıra:rdıḡ 

2 

bilme:zdḯḡ  ḅirinç  ne:dḯ  bes  beyrâmdân  beyrâmâ  pilaṿ  göre:rdḯḡ  étme:zdḯḡ 

bilme:zdḯḡ  ne:di.  Hiçbir  şéy  їşte  otųrmųştųḡ  žopa  yo:ḫųydı  manḳalada  şéy 

4 

éde:rdḯḡ  kömůr  başında  otųrırdıḡ  o  ḳonşı  ge:lḯrdḯ  bų  ḳonşḯ  ge:lḯrdḯ  günmůz 

géçḯrde:rdḯḡ he ṿâllâ. Yazı harda ṿar yazı yo:ḫųydı feḳḯrler sebbeḥten çıḫardılar 

6 

bostannan biçḯm biçmeḡden aḫşam da olųrdı gelḯrdḯler éṿe helek he ṿâllâ kömůr 

ata:şıydan é hardan žopa gördůḡ kahraba gördůḡ fanıstan. 

6.  Leyla Velibender 

Doğum yeri ve tarihi: 1960 Tuzhurmatu 

Meslek: Arapça öğretmeni 

Cinsiyet: Kadın 

a.  Eskiden Komşuluk ve Bayramlar 

58 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
É:skḯ  günler  ege  diyeġḯn  ḳo:nşųlıḡ  terefḯnnen  ḳo:nųşa:ġın  é:skḯ  ḳo:nşųlıḡ  çoḫ 

2 

ḫo:şųydı  çoḫ  çoḫ  ḫo:şųydı  ḳo:nşųydıḡ  yeʿnḯ  bїz  men  gö:rdůġům  günlerḯ  o 

meḥellede  ki  dünyeye  ge:ldḯm  ṿe  ḥette  şé:yḯnde  babam  sïkekte:ydḯ  çoḫ  gȯzel 

4 

günler géçḯrttḯḡ yeʿnḯ ne kḯmḯn ḳo:nşų ḫıyanat yoḫ ḳelḅler bele gȯzel bїr yaḫud 

beyrâm o:lųrdų külçe é:dḯrḯḡ bḯr bïrmḯzden şéy éderdḯḡ néce diyer їttḯfeḳ éderdḯḡ 

6 

yeʿḯn  bųgün  bųlar  é:dḯrḯ  bїz  gerek  şéymeymḯz  külçe  ḥe:cetmḯz  olaḡ  ö:zlerїne 

ṿéreḡ özle:rḯne ne kїmїn teḫte kḯmḯn şéy kḯmḯn yeʿnḯ çoḫ şéy ṿa:rıydı arayérde 

8 

meḥebbet їḥtḯra:m yeʿnḯ o gün bųgünnen çoḫ ferḳ é:dḯrḯ çoḫ çoḫ ḯstḯrḥet éderdḯḡ 

nefsiyetmḯz geleġḯn uşaġlar yeʿnḯ şéye gide:rdḯ beyram o:lųrdų beyrâmdan eṿṿel 

10 

bele gȯzel éṿler ḅekle:nḯrdḯ ḥa:zırlıġmız göre:rdḯḡ beyrâm ḥa:zırlıġı uşaġlarmız 

bїz  uşaġıydıḡ  gede:rdḯḡ  beyrâma  beyrâm  diyerdḯler  babalarmḯz  beyrâmlıḡ 

12 

ṿére:rdḯ  bїze  yéngḯ  asḅaḅlarmız  gire:rdḯḡ  bele  gȯzel  ge:lḯrdḯḡ  o  üç  gün  biterdḯ 

yeʿnḯ ḯsteme:zdḯḡ o günler bїtsḯn o günler de ḳonşųlųġmųz çoḫ çoḫ ḫo:şųydı yeʿḯn 

14 

indḯye  kḯmḯn  bїrbїrmḯz  görendeḡ  yeʿnḯ  diyesen    o  gün  hakat  oldų  é:skḯ 

ḳonşųmızdan direm özle:rḯne eʿynḯ diyḯsen ruḥmḯz bїr ḳelbḯmḯz de bїr yeʿḯn bїr 

16 

şḯkḯliydḯ  bїr  bulġul  ḳeynede:rdḯḡ  o  ḳazanmız  ṿa:rıydı  bїzde  o  ḳazan  sıraydan 

éṿlere  bḯr  bḯr  gide:rdḯ  o  de:gḯrmenmḯz  ṿa:rıydı  bїzde  de  ṿa:rıydı  o  de:gḯrmenḯ 

18 

sıraydan  tutardılar  bele  ḫoş  gide:rdḯ  şéye  ḳonşųlar  bїr  bїr  yeʿḯn  їḥtḯram  çoḫ 

ço:ḫųydı ḳoy diye:ġḯn şéymḯz çoḫ yardımçı o:lųrdųḡ bїrbїrḯnde ḳalmaḡ éṿḯnde 

20 

oturma:ḡ  yardım  münesebelerde  bїr  ṭoy  o:lųrdų  ḳonşųmųzda  bїr  meṿlḯd  oldų 

ḥece géttḯ éṿlermḯz küçḯgiydḯ o ḳonşų y:rı mısafırın ge:tḯrdḯ bїzde yattı he ïşte yér 

22 

sa:ldıḡ bele ḫoş ge:ldḯler arṿadlar bїzde ḳadınlar da yarsı bḯzde yarsı éṿ seḥebḯnde 

erkegler yazı ö:gmůz çö:lůydḯ ḳa:ḅda yér salındı meḥellede bele gȯzel erkegler 

24 

orda yattılar çoḫ gȯzel günler gördůḡ çoḫ gȯzel ḳonşųlıḡ éttḯḡ yeʿḯn daha sünnet 

olaydı їşte şéy éde:rdḯler néce diyer deʿṿet yemeḡ olųrdų baḫ ḳurban késḯlḯ ne olų 

26 

ḳonşųlar ya:ḫųn ḫısımler ḳaḫardılar şéy hem yardıma hem şéye diye:ġḯn deʿṿete 

yemeḡ  yémeġe  onda  da  ḳurban  késerdḯler  herkїş  ḥa:lına  göre  ḥallarına  göre 

28 

ḳurban  késen  ṿar  yémeḡ  éden  ṿar  bamya  ḅilaṿ  ayrı  şéydḯ  bųla:rdı  gene  şéy 

éde:rdḯler ziyâfet néce diyer ṿâllâhi beyrâmda giderdḯḡ ḳonşųlara ḳonşų ḳo:nşųya 

30 

gide:rdї  çoḫlųḫ  gelerdḯler  o  géce  beklerdḯḡ  özle:rḯn  ḫeber  ṿérdḯler  özlerḯ  bїze 

gelḯrdḯler  külçe  şéy  ḥazırla:rdıḡ  çerez  çїklét  bųları  ḥepsḯn  ḥa:zırlardıḡ  yéngḯ 

32 

asḅaḅların giribler geldḯler beyrâm müba:rek oṣṣun beyrâ:mın da sebbeḥḯ bїzḯm 

ḳonşųmųz erkegler sıraydan tutardılar yeʿḯn yadıma ge:lḯrḯ bų şéyler bele bir bir 

59 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
34 

éṿlerḯ  gire:rdḯler  şéy  éderdḯler  beyrâmlaşırdılar  çıḫa:rdılar  ṣora  yeʿnḯ  ḳadınlar 

ʿeileler ʿeiler ge:lḯrdḯ üç günde bїz gide:rdḯḡ özlerḯne özle:rḯ gelḯrdḯler bїze külçe 

36 

şḯrḯnlḯḡ  bų  éttḯġmḯz  şéylerḯ  özle:riyçḯn,  belḯ  gördůġům  uşa:ġlıġım  ʿeynen  bų 

şeyle:rḯ oldų ö:gümde daha ne sorıy ṿar.  

b.  Yemek Tarifleri 

Bugünkų kḯmḯn bugünler fazla ʿelem şéy olurų çoḫ ʿelem bulġulų ayrı yemeġler 

2 

ferḳlḯ  yemeġlermḯz  ṿa:rıydı  ḳullanırdıḡ  şéylerde  dolma  bahar  ṿa:ḫtı  méṿ 

ḳullanırıḡ bų şéyden diyeġḯn ġér ṿa:ḫıt ḳış ṿa:ḫtı ayrı ṿa:ḫıtlar zılḳtan éderdḯḡ 

4 

teşkil  éderdḯḡ  ö:zḯn  damataydan  şéyden  bų  datlı  yemeġtḯ  ḳoy  diye:ġḯn 

münesebelerdḯ olurdų meṿlüdlerde şéyde bųnı da bų şéylere ḳatardılar ö:zḯn neler 

6 

ḳullanırdıḡ yeʿni şéyḯ ḫoş olanı diyeġḯn ét ḳullanıllar altına da eṿel şéyde ḅųḳle 

bes baharda olųrdı indḯ  mųġaṭṭa ṿar her şéy ṿar ḳḯşte yazda baharda ḅeḳla:ydı 

8 

méṿḯydḯ  samırsaḡ  şéy  éderdḯler  bų  bїr  şḯkḯl  olųrdı  bes  ayrı  ṿa:ḫıtlar  diyeġḯn 

ṭamaṭadı  ya  da  badıncandı  soġa:nıydı  zılḳıydı  bųları  şéy  éderdḯḡ  dolmanı 

10 

meleṿṿen éder yeʿnḯ rengḯnḯ türlü türlü şéyler ḳoya:rdıḡ içḯne. 

7.  Niyazi MİMAROĞLU 

Doğum yeri ve tarihi: Tuzhurmatu 

Meslek: Eski millet vekili – Irak Türkmen Cephesi Bağdat İl Başkanı 

Cinsiyet: Erkek 

Şakir TERZİ 

Doğum yeri ve tarihi: 1943 Tuzhurmatu 

Meslek: Terzi 

Cinsiyet: Erkek 

a.  Tuzhurmatu Ağzı 

Bḯzḯm Tuzḫurmatųda lehçeler dil diye ki üç neṿʿ ṿar Tuzḫurmatų’nın merke:zḯ  

2 

Bayat  köyle:rḯ    Bayat  köyle:rḯnnen  bїraz  fâ:rḳlḯdḯ  E:mḯrlḯde:kї  léhceler  ʿeynen 

bїrez fâ:rḳlḯdḯ bųnın da nedenle:rḯ ṿar bųnın bųrdakї Türkmenler te:riḫ boyųnca 

60 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
4 

müḫtelїf  yérlerden  ge:ldḯler  bųra  Tuḫurmatųya  mantıḳa:ṣına  ṿe  zatan  Bayat 

Bayat Bayat ʿeşiretle:rḯ Tuzḫurmattan daha e:skḯdḯler bųrda oniçḯn bїraz fâ:rḳlḯ 

6 

şéy  lehceler  ṿar  E:mḯrlḯnḯn  lehcele:rḯnde  çoḫ  kelimeler  ṿar  daya:nırı  Türkċeye 

Türkċeye  (r  çok  hafif  okunuyor)  he  Türklere  de  Tütkċeye  yeʿnї  Tuzḫurmatų 

8 

içe:rḯsḯnde  lehceler  olan  lehceler  indḯ  de  bugünlere  ḳeder  bḯʿez  kelimeler 

ḳullanıllar  ö:zḯn  ʿUsmanlı  kelimele:rḯdḯ  ya:dlırıḡ  yeʿnї  bablarmız  ḳocalarmıza 

10 

olşma:dıḡ  bablarmız  ʿemmḯlermḯz  ṿe  bibḯle:rmḯz  böyüg  ḳa:dın  arṿadlar  ṣaf 

Türkċe ʿUsmanlıyca ḳo:nışardılar bḯzḯm bi:ʾe bi:ʾe bıra:ḫtı bḯzḯ yeʿnї dilmḯze çoḫ 

12 

ḫeberdar olma:dıḡ muḳa:ssırıḡ dilmḯzḯn ḥeḳḳḯnde başla:dıḡ ḳatmaḡa ʿErebceye 

onųn da sebebḯ bїr Türkman eytḯmḯ yo:ḫųydı a:lışa:ḡın bų dḯkte:to:ri ḥukmetler 

14 

ki  ʿıra:ḳın  te:riḫḯnnen  gé:çtḯ  ki  bїn  girmḯden  bų  yana  fırsat  ṿérme:dḯler 

Türkmanlara  dille:rḯn  o:ḫųsınlar  fїlan  étsḯnler  onıyçın  baḫaṣan  ʿumum 

16 

Türkmanlar  ʿIraḳta  baḫasan  ʿErebce  ḳullanıllar  şéyle:rḯnde  cümlele:rḯnde 

Tuzḫurmatųda  ʿeynen  ʿeynen  yeʿnḯ  yüzde  åttuz  yüzde  їgḯrḯm  béş  ʿerebce 

18 

kelimelerḯ  ṿar  bḯzde  zaten  de  ö:zḯ  ʿErebce  kelime:tḯ  Türkiyede  de  ṿar  Türk 

dünyasında da ṿar amma bḯz ʿerebcenḯ de ḳullanandaḡ tam ʿErebce lehcesiyle 

20 

ḳullanırıḡ ö:zḯn Türkiyede gé:dḯrḯ yo:ġųnlıġa ḫefiflḯġe ḥerḯfler dile ge:ldḯġḯ bḯzde 

yoḫ  tam  ʿErebce  keʾennehu  bїr  ʿEreb  ʿErebtḯ  ko:nışırı  bųrda  bųnı  sebe:bḯ  de 

22 

ʿUsmannar  gidennen  ṣora  Türkmenlerḯ  sıḫıntı  altına  bıraḫtılar  gȯz  altına 

bıraḫtılar ḥeḳle:rḯn ṿérme:dḯler їşte daṿam é:dḯrḯ їşte meʿelesef ki bin üçe kїmḯn 

24 

ki bin üşte de ʿeynen başladı daṿam étmeġe Türkmanların ḥeḳḳḯnde bų sıḫıntılar 

bų  ḥeḳsḯzlḯḡler  bų  filanlar  ṿe  yérle:rmḯzḯn  de  üze:rḯne  ṿe  dilmḯzḯn  üze:rḯne 

26 

te:riḫmḯzḯn üze:rḯne indḯye ḳeder bųgüne ḳeder basġınlar ṿar sıḫıntılar ṿar mence 

ege dönersey bїzḯm şe:ʿḯrler meselen Tuzḫurmatų herkez bilḯr zengїn bir şehḯrdḯr 

28 

edebїyatçılardan  şe:ʿḯrlerden  fїlanlardan  bḯzde  Ḥesen  Görem  ṿar  bḯzde  ʿEli 

Meʿru:f  ṿar  ṿe  bḯzde  Ḥüsén  ʿEli  Müba:rak  ṿar  bḯzde  Meḥemed  Mehdi  Beyâti 

30 

ṿa:rıydı bųlar yeʿni bųlar ḳeyd olaraḳ bḯzde He:ni Ṣaḥḯḅ ṿa:rıydı merḥu:m zaten 

bųnın їḫtıṣasında:dı bes âllâ ʿef é:tsḯn їşte âllâhın rehme:tḯne ḳa:ṿıştı Fazıl Bayat 

32 

ṿar ʿeynen їḫtıṣası bųnnandı bų işte:dḯ baḫaṣan he Ṣabaḥ Zeynelʿebdin ço:ḫtųlar 

yeʿni їşte dile bųları ege dönesey yazılarına orda ḥїssédesen yeʿni Tuzḫurmatų 

34 

ṿe  Bayat  köyle:rḯ  bų  bų  ülkelermḯz  bųrda  Ḳere  Teppeden  E:mḯrlḯden  Bayat 

köyle:rḯ filan ḥette giderse de Ḳızrabata kḯmḯn Celeṿleye kḯmḯn zengїndḯ Türk 

36 

Türk  kelimeler  ḳullanırlar  zengїndḯler  bų  araştırmay  şéy  ḯster  daha  fazla 

61 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
insanla:rı görmeḡ ḯster me:nḯm їḫtıṣa:sım dö:gů ama men bes mü:cez bilḯrem bų 

38 

işle:rḯ bḯz özmůz ḳatma:rıḡ her şéye bųnın їḫtıṣası ṿar bųlar da sene bḯʿez şéyler 

Ṣaba:ḥ te bilḯ Ṣaba:ḥ te bilḯ bir şéy diyḯm sene baḫ bḯʿez sırlar ṿar ḳoy diyḯm sene 

40 

yeʿnї  döne:ḡ  düz  ḥerfe  kelimeye  döne:ḡ  ge:tirdiy  Duz’da  ge:tirdiy  Duz’da 

ge:tḯrdṿ Kerkügte ge:tirdḯn Türkiye’de ṿaṿ nun yeʾ getїrdḯġḯn Ḳere Teppede bųnı 

42 

ṿa:ḫtında ʿEli Maʿrufoġlų reḥmetliyden o:turdųḡ dé:dḯḡ bu ye:ʿ ne:dḯ burda ṿaṿdı 

Kerkügte baḫıllar aġzımıza diyelle:r baḫım yeyden sele:şḯsḯz dé:dḯ doġrųsı bḯzḯḡ 

44 

bḯzḯḡ dé:dḯ bḯzḯḡ Türkiye’de de bin sekkḯž yüz doḳzannan ṣora bḯʿez de:gḯşḯmler 

oldų  le:celerde  çünků  bin  daḳḳuz  yüz  igḯrmḯ  béş  sene  oattuz  etre:fḯnde  tam 

46 

kelimeler de:gḯşḯnde ṿe yabancı kelimeler gïrdḯ Türkiyeye Fransız gïrdḯ Alman 

gḯrdḯ Rus gïrdḯ Yonanḯsten dille:rḯ gïrdḯ filan gḯrdḯ ama bura gïrme:dḯ burda fazla 

48 

baḫ  başla:dı  mїllet  e:yitḯm  alma:dıġına  fazla  başla:dı  ʿErebce  kelime:sḯ 

ḳullanmaġa bu ferḯḳ ṿar ama bḯzde indḯ de indḯ de daṿam é:dḯrḯ yaşlı insanlarmız 

50 

daṿam é:dḯrḯ ʿeynen bḯʿez kelimeler ṿar doġrų Türk dilḯnḯn de:rinḯnnen ḳo:nışıllar 

de:rїnḯnnen çoḫ kelimeler ṿar ya:dımda yo:ḫtų kelimler ṿar 

52 

 Terzioğlu: Bin daḳkuz yüz ellḯ béş çoḫ kelimemḯz ṿar Türkce:ydḯ  

Mimaroğlu: Men reḥmetlḯ ḳennem gilḯ çoḫ ḳennem sanki şéyden ge:lḯḅ 

54 

bilmḯrem yeʿnḯ  Türk Dünyasınnan gelmḯş bele ḳo:nųşardı  

Terzioğlu: Degḯşḯndḯ çoḫ de:gḯşḯndḯ їşte ne:dḯ  bele oldų indḯ ḯstḯrem men meselen 

56 

Türkce  ḳo:nışım  öz  eṿelkї  dilḯm  utannam  dérem  âllâ  bilḯ  ḳarşı  diyer  mene  bų 

kéşḫalıḡ é:dḯrḯ  felsefe:lḯḡ é:dḯrḯ yeʿḯn meselekḯ bele:dḯ indḯ 

58 

Mimaroġlu: Bir nuḳta daha ṿar herkese ögre:ndїġḯ dilḯ anadan babadan neneden 

mémeleke:tḯnnen arḫadaşlarınnan ḳonųşsa daha gȯzel o:lų indḯ men Türkmanam 

60 

bųrdan  Tuzḫurmatų’dan  mantıḳasınnan  géttḯm  Türkiye’ye  géttḯm  Türkiye’ye 

yeʿni olar da temenni édeller bḯz Türkmanca ḳo:nųşa:ġın yoḫ Türkce ḳo:nųşa:ḡın 

62 

men  bir  ḫastḫananın  birsḯnde  bir  profisor  mene  dé:dḯ  dédḯ  men  billem  sen 

Türkmansan ama men temenni éderem se:nḯ Türkmanca é:şḯdḯm gétme Türkceye 

64 

ḫo:şųma ge:lḯrḯ  ḫo:şųma ge:lḯrḯ bų da ṿar iʿtḯze:zdḯ yeʿnї  

Terzioğlu: bilḯsen o gün sefrede ḫoryatı diyendem aynadı tamam  

66 

Mimaroğlu: He aynadı 

b.  Aslı Kerem Hikayesi 

62 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Terzioğlu:  A:slıydan Kerem bųlar bųlara ḥeḳ ʿe:şıḳ diye:rdḯler çoḫ séṿe:rdḯler 

2 

bḯrbḯrḯnḯ  їşte  ʿe:şıḳ  déme:ḡ  ne:dḯ  їşte  tamam  he  bųlar  bele  oldu:  ḳızın  babası 

ṿezirdḯ bu Keremḯn babası bele baṣit bir ada:mdı fe ṿérmḯlḯer ö:zḯne mḯḥe:ṿele 

4 

é:dḯrḯ  filan  bilmḯrem  ne  ṿâllâ  tuttųlar  ö:zḯn  néttḯler  attılar  ö:zḯn  sḯcḯne  sḯcḯne 

a:tıncalar ö:zḯnḯ sö:ndůr ö:zḯn yadıma düşsůn o Tahır Zahradı dé:dḯġḯm bų néttḯler 

6 

dé:dḯler en eyḯsḯ bųrasın dügme éttḯler uttuz sekkḯž dügme ṿurdųlar bųra:sına ḳırḫ 

dügme ṿurdųlar bųra:sına dé:dḯler sen kö:zgüyden bų dügmele:rḯ saz éyle yoḫ 

8 

elḯyle ḳa:ḫtılar їşte şéy o:tųrıḅtı ḫebirler o:tųrıḅtı ʿelem o:tųrıḅtı ba:ḫırı özle:rḯne 

aḫşamlar o:tųrdılar їşte Kerem başladı  

10 

ısfahandı asıl bḯzḯm é:lḯmḯz ordan uştų ṿéren ḳaldı gönlůmız  

Ordan bḯzḯm nece olı ḥa:lımız cöz aslım cöz göksümůn dügmele:rḯn 

12 

Dügmeler açıllı uttųz sekkḯž dene kї dene ḳapannı  

Cöle düştům ṿa:ta:nımdan élḯmden gör ki neler çektḯm ben bų ʿeşḳḯn e:lḯnden  

14 

ḳeyserḯde  ḫeber  aldım  gelḯnden  çöz  aslım  çöz  göksümůn  dügmelerḯn  bų  kere 

ḳeyserḯ  diyerken  bų  kїtabı  oḫmųşam  billem  kitabaķâ  ne  diyḯrḯ  ḳeyse:rḯ  ne:dḯ 

16 

ḳeyse:rḯden géçerken bїr da:ṿıl zųrna gö:rdů yoldaşı şéy ṿa:rıydı yoldaşına dédḯ 

yérḯ gét yérḯ baḫ ḳorḫasay aslının to:yųdı bų ḳorḫųsınnan  

18 

gene sebbeḥ olųr déṿan ḳurulųr ḳazıdan meftün ḫeberler sorulųr 

ne söylersem Sofı benden darılır çöz aslım çöz göksümün dügmelerḯn  

20 

dirḯ dügmeler açılmadı A:slıya dirḯ çöz aslım aç dügmelerḯ dirḯ şéye Sofiyue ne 

diyḯm Sofḯr şéy bilḯrḯ arḫada:şıdı 

22 

gidḯgḯmḯz ḳumaşlar cümle ʿar oldų adreşimḯz péştamal oldų 

tutųldı dilḯmḯz birden lal oldų çöz aslım çöz göksümün dügmelerḯn 

24 

en eḫirde ḳız dé:dḯ ö:zḯne  

aġa Kerem paşa Kerem ḫan Kerem a:teş Kerem tutuş Kerem yan Kerem 

26 

ḫan aslı ölse sana ḳurban Kerem yandım Kerem beni rüsṿa eyleme  

їşte parça uzųn gé:dḯrḯ daha çoḫ uzųndı sḯḥrétmḯştḯ yandı yandı he  

28 

Müdür:  O  bïrsḯ  ḳafa  ma:nı  daha  ḫo:şųydı  ḳafa  ma:nı  ḳafaydan  ḳo:nųşırdı  çoḫ 

ʿecibdḯ  ḳafa  yérde  bïr  ḳafa  ta:ḅtı  uşaġıydıḡ  o:ḫųrdų  bïzḯmçḯn  çoḫ  ḫo:şųydı 

30 

ḳafadan so:rrų sen ḥaya:tiyda zire:giydi cesüriydi ḳafaydan ḳo:nųşırı saz ça:llı 

çoḫ ḫo:şųydı ṣora ḳafa diyḯrḯ sen ḥa:lıyda e:liy böyügliydḯ çoḫ ḫo:ştų uşa:ġıydıḡ 

ḳo:nışırdı bḯzḯmçḯn 

63 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
c.  Tahir ile Zehra Hikayesi 

Tahır Zahra їttḯfeḳ éttḯler bir gün gétsḯnler ḥamama Tahır géttḯ bir ʿaba girdḯ bir 

2 

ḳere ʿebed ṿa:rıydı ḳere ʿebed ḫeber ṿé:rdḯ dé:dḯ Tahır Zahraydan barabar gé:dḯrḯ 

ʿaba içḯnde ʿele kullin tuttular ö:zḯn Tahır zire:giydḯ şéy oldų filḯm oldų tuttular 

4 

attılar ö:zḯn Me:rdinde bir zindana zindana attılar ö:zḯn attılar zindana ö:zḯn sıdfa 

kerṿan hardan gé:çḯrḯ Zahranın şéyḯn altınnan ne diyeller ne diyeller ö:zḯne sarayı 

6 

altınnan ordan gé:çḯrḯ dédḯ 

Kerṿan geldḯ yol eyle ḳolları da yar eyle yoʾ  

8 

köç müsůn kerṿan mḯsḯn 

 dertlere dermen mḯsḯn 

10 

 men Tahıre ḯstebilmḯsḯn 

géçtḯ géçḯrḯ hardan gé:çḯrḯ o zindanın ö:günnen gé:çḯrḯ Kerem çıḫtı şéye 

12 

péncereden baḫtı kerṿan ge:llḯ dé:dḯ 

kerṿan geldḯ yar eyle  

14 

elle:rḯ infaz eyle  

men Zahradan ayrıldım 

16 

egle:nḯrem saz eyle 

kerṿanda bir gül oġlan ṿa:rıydı dédḯ 

18 

sazın kâr éttḯ bana  

é:şḯden ḳalar tuna  

20 

lütfeyle ġerib ʿe:şḯḳ 

 ismḯnḯ söyle bene 

22 

gül oġlan caṿaḅ ṿé:rdḯ dé:dḯ 

ismḯm olmaz ahuzar  

24 

her yarama merḥem sal 

yo:lum oġra:dı gördüm 

26 

Zahranın salamı ṿar  

Bele diyende iġme oldų ö:zųnde işte çıḫtı sḯcḯnnen sḯcḯnnen çıḫanda ge:ldḯ bїr 

28 

de şéyḯn altına o sarayın altına dédḯ 

ey Zahra béçara 

30 

ya:ḫtın beni sen ara 

a:dın ne téz unuttun 

64 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
32 

durmaz mısın їḳrara 

Zahra da ḳaḫtı yųḫsınnan dé:dḯ 

34 

ʿebdḯm mene nal oldų 

köşk ba:şıma dar oldu 

36 

incḯtme Tahır menḯ  

ḥayat mene nar oldų 

38 

tuttular ö:zḯn tuttųlar ʿidam éde:ġḯn boġa:ḡın ö:zḯn filan bilmem ne dé:dḯ yo: bųnı 

ata:ġın ussų içḯne ḳaḫtı bїr taḫta éttḯler bųnı ḳoydųlar taḫtanın içḯne saldılar ussu 

40 

içḯne tapını  bo:ġųlı  muhim  dö:gḯ  Duz’dan  attılar  ö:zḯn  Duz’da  bir arḫ  va:rıydı 

attılar  arḫa  ḳızın  baclıġı  ṿar  harda  elbisede  ayaġında  téz  ḫeber  vérdḯ  dé:dḯ  bir 

42 

taḫta  ge:lḯ  me:nḯm  séṿdḯġḯm  oġlan  o:nųn  içḯndedḯ  onų  çıḫardın  ḳızlar  üċtene 

bekleller şé:yḯ Ta:hırı ba:ḫtılar ḥeḳketen ussu içḯnde bїr taḫt ge:ldḯ ḳїzlar dé:dḯler 

44 

indḯ bḯze ceṿaḅ ṿé:rḯ üç ḳız bїr a:ġızda dirḯ 

ḳa:ḫın ḳızlar ḳa:ḫın ḳızlar şüşe:ġḯn 

46 

şaṭ ṣuyųna düşe:lḯm 

derdlḯ Ta:hır ge:lḯrḯ  

48 

medїneye ayrışalım 

gédeḡ medїneye dé:dḯ 

50 

mindḯġḯn taḫta parası o dé:dḯ Ta:hır dé:dḯ  

ge:ldḯġḯm şaṭ arası 

52 

yo:ḫtų bїr ehli iman 

be:nї ḫılaṣ eylesḯn  

54 

çıḫarttılar  ö:zḯn  hara  apardılar  ö:zḯn  éṿe  bų  ḳız  mereḳ  éttḯ  ö:zḯne  bḯrsḯ  dḯrḯ 

boġaram ö:zḯn bḯrsḯ dirḯ zehїrlerem ö:zḯn bḯrḯ dirḯ bїr ḫençer çallam ö:zḯne ḳızın 

56 

bїrsḯ dé:dḯ ne:yçḯn bų géce bḯz bele éde:ḡḯn her bḯrsḯmḯz bїr söz désḯn ö:zḯne baḫaḡ 

na:ḫsı bḯrsḯmḯzḯ séṿer na:ḫṣı bїrsmḯzḯ séṿer ḳa:ḫtı böyüg ḳız dé:dḯ 

58 

ḳe:redḯr ḳa:şım ince  

růḥle:rḯm benden ḳoca  

60 

bїr ḫoşa na:zḯl eyle  

Zâhraya ṿa:rımdı nece  

62 

Yeʿnḯ bḯrez Zahraya benzḯrem dé:dḯ 

ḥüsnüne yoḫtur sö:zům  

64 

ey be:nḯm sırrı na:zım 

65 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Zâhra ʿeḳlḯm aldı 

66 

onda:dı їkkḯ gö:zům 

O bele é:ttḯ o bїrї ne dirḯ  

68 

Ta:hır ḳaşların ḳere 

düşmüşsůn ahuzara 

70 

ne bildün Zâhra ḫannan 

gé:ṿḯl gider ġeyri yara 

72 

Dé:dḯ  

ʿe:şḯḳ oldųm ezelḯ 

74 

sordum ezeḅ ġezelḯ  

men ʿe:lemde görme:dḯm 

76 

Zâhram kḯmḯn göze:lḯ 

ḳa:ldı o bḯrḯ o ne dḯrḯ ö:zḯne  

78 

ö:zḯ dḯrḯ ö:zḯne  

ḫublar olsa satazar  

80 

bїrḯn étmem ḯḫtїyar  

Zâhrayla ʿehdé:tmḯşem 

82 

 séṿebilmem ġeyrї yar 

onnan eṿṿelkḯ yadınnan çıḫmırı їşte uzųndı hebele gé:dḯrḯ ïşte uzu:ndų hebele 

84 

gé:dḯrḯ 

8.  Niyazi Mimaroğlu 

Ki  üç  yüz  seneden  Tuzḫurmatų’da  gide:rdḯler  şéy  dil  a:lışmaġa  oḫmaḡ 

2 

a:lışmaġa mųllalar yanında o mųllala:rmızın da ese:sḯ ese:sḯ Türk şé:yїydḯ Türk 

eytḯmi:ydḯ zaten o ki yüz üç yüz sene bųndan önce hepsї ʿUsmanlılardan ḳalan 

4 

kelimeler  cümlele:rḯ  ḳullanırdıalr  baḫasan  e:skḯlermḯz  ki  mekteḅ  bų  resmi 

mekteḅle:rḯ  bitḯrmeyenler  baḫasan  Türkcele:rḯ  daha  ḳuṿatlıdı  zaten  ḥette 

6 

şurųḥette de yeʿnї â:yet ḳure:niye:nḯ şüruḥe:tḯnde ʿeynen Türkce şârḥéde:rdḯler 

bunlarї:çḯn eskḯden çoḫ mųllalar ṿa:r yeʿnї indḯ bų şéy mųlla Ekbermḯz ṿarıydı 

8 

ʿUssmanlıyca ḳo:nışa:rdı şéyde bїr şerḥ édende teṿziḥ édende mųlla ʿEli Ekber 

ṿa:rıydı ʿeyne şéy ṿa:rıydı seyyḯd seyyḯd ḳelḯnder seyyḯd Se:ḳḯ seyḯd ḳelender 

10 

müʿellḯm o da ʿeynen bų kelimele:rḯ ḳullanırdılar  

66 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
12 

Müdür: Men ḥesen göre:mḯ gördům ḳonųşma:ġı ful Türkїydḯ o:tųra:rdı bḯzḯm 

dilḯ ḳonışma:zdı Türkce bїr gün elḯn tuttum bele bırak elḯ bırak he çoḫ ʿâssabiydḯ 

14 

ḳoyma:zdı kḯmse e:lḯn tutsųn uşa:ġıydım bїr gün bele e:lḯn tuttųm ḳoyma:zdı 

kḯmse tutsųn e:lḯn o:tıra:rdım bes baḫa:rdım ö:zḯne ḳonışmaġı saf Türkїydḯ  

9.  Şakir Terzi 

a.  Eski İnançlar 

Bḯzḯm çopanmız ṿa:rıydı çopan gele:rdḯ diye:rdḯ aḫtara:rdı baḫa:rdı bir ḳoyųn 

2 

essůgdḯ  çopan  harda  yayıldı  filan  yérde  yayıldım  he  bųkere  bḯze  diye:rdḯler 

gétgḯnen bé:t ʿemi yanında ḳurtların a:ġzın baġla:sın bḯz de âllâ reḥmet étsḯn 

4 

mennen ʿe:mḯm oġlų talʿet ḳaçardıḡ Neyḯf ʿe:mḯ ḳoyųnmız çölde ḳa:lıḅtı ḳurt 

a:ġzı baġla édḯ geldḯ oġlum dur bḯr ça:ḳı ge:tḯre:rdḯler ça:ḳıda bḯlmem ne o:ḫųrdı 

6 

o:ḫųrdı  oḫųrdı  çaḳını  ḳapadırdı  ḳapandıġıydan  diyerdḯ  yérḯ  oġlųm  baġladım 

ḳurtların a:ġzın bï kere bḯz néde:rdḯḡ géce seʿet on bir on ikkї daġlara çıḫa:rdıḡ 

8 

ḳoyųn aḫtarmaġa bïr ʿez kere tapa:rdıḡ ḳo:yųnı dїrrḯ їşte yeʿnї bele bїr şéylar 

ṿa:rıydı їşte ḳıssalar ṿa:rıydı ʿelem o:turųrdı şéyde te:ndür başında zoḅų muḅų 

10 

yo:ḫuydų  meselen  aḫşam  seniy  neney  te:ndḯr  salıḅtı  ekmeg  ya:pıḅtı  te.ndḯr 

sıcaḡdı  üĉ dene  bų te:ndḯrde otųrısay aya:ġıy  uzadısay  te:ndḯr  içḯne  arḫay da 

12 

ne:dḯ  zḯbḯldḯ  zḯbḯl  zḯbḯl  bélḯy  ṿé:rḯbsey  zḯbḯle  bé:lḯy  zḯbḯle  ṿé:rḯbsen  bїr  matal 

diye:rdḯḡ bїr tek matal diye:rdḯ bų matal bitme:dḯ meselen çoḫ uzųndı ḳıssadı 

14 

böyük ḳıssadı çoḫ uzųndı yalla gide:ġḯn yuḫmųz ge:ldḯ seʿet on bїr yarsı ḳassın 

ya:rına bїr de yarın hardan başla:rdıḡ bїr de ordan ʿentke bїr ḥaya:tıydı  

b.  Hoyratlar 

Türklere 

2 

Türkman a:ltųn  Türk lere 

béş gün ʿümrüm ḳa:lıḅṣa 

4 

dö:rdḯ ḳurban Türklere 

-bir közden 

6 

hep ya:nırıḡ bїr közden 

bїr gö:zům Türk’e ḳurban 

8 

ḳoy men ḳa:lım bїr gözden 

67 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
ḳoy men ḳa:lım bїr gözden 

10 

Ba:ġdada  mesreḥ ṿaṭanide  şéy  ṿa:rıydı E:zerbécanlılar gelmḯşéydḯler bїr  ḳız 

a:dı ḳembe:biydḯ bele utųz béş yaşında ola:rdı ḳızaķâ çoḫ gȯzel ḳızıydı їşte bїr 

12 

gȯzel  ça:ġırırdı  şéy  Seʿdül  Ḥummâdi  mennen  nanca  iraġta  o:tųrıp  bıkerem 

medre:ċdḯ  arḫamda  kincḯ  medraċda  o:tųrmıştı  Seʿdül  Ḫummâdi  ö:ziyden 

14 

arṿa:dı  uşa:ġı  ṿezir  de:ḫїlїyye:ydḯ  onda  men  de  ḳembe:bḯ  ça:ġırdım  dédḯm 

ḫoryatım ṿar  

16 

Mimaroğlu: yo seʿdül Ḥumma:di ṿezir ḫâ:riciyyeydḯ  

Bilmem ḫa:riciye:ydḯ bilmem ʿele kullin yeʿnї onda zeḥme:tiydḯ yeʿnї ça:ġırdım 

18 

ö:zḯn dé:dḯm bїr baya:tım ṿar senḯçḯn o:ḫımaḡ ḯstḯrem dédḯ buyrun onda şéyde 

dögşle:rḯ ṿa:rıydı şéyden ḳerebaġdan dédḯm 

20 

-ḳerebaḡdan 

aç baġıy ḳerebaġdan  

22 

ḳerebaġdan  

aç yaram ḳerebaġdan 

24 

yaşasın Ezerbécan 

daş ṿérmez ḳerebaġdan 

26 

Baba bų arṿad uştų uştų he ṿâllâ daha men ḫoryat dédḯm ö:zne daha men 

çıḫtım ikincḯ gün gétmḯştḯḡ şéye ne:di Tükman’a démḯştḯ yoldaşiy ha:nı çoḫ 

28 

séṿeller şḯʿḯr çoḫ çoḫ çoḫ. 

Mimaroğlu: Bes ne:dḯ їşte şéymḯz irtїbatmız zeʿifte E:zerbeycannan 

30 

E:zerbeycan ḥükme:tḯ de Türkmanlara baḫmadı 

-Duzçїme:nḯ 

32 

çoḫ séṿer Duz çime:nḯ 

Keʿbede bile olsam 

34 

dönde:rḯn Duzçїme:nḯ 

-Duzçїmende  

36 

bulunmaz Duzçḯmende  

ʿelem sada:yçı ö:llḯ 

38 

ḳoy ö:lům Duzçḯ men de 

-Duzda me:nḯm 

40 

ḥ:eḳ do:stum duzda me:nḯm 

ʿezrâil rüḥ  ala:ndaṿ 

68 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
42 

al rüḥüm duzda me:nḯm 

-Duzda baġlar 

44 

yéşḯldḯ duzda baġlar 

dost me:nḯ bųrda ṿursa 

46 

yara:mı Duz’da baġlar 

-Duzçїmen 

48 

sїzsḯz bųlbḯl duz çḯmen 

sé:ṿdḯġḯm Kḯfrḯ Kerküg 

50 

ba:şım ṿérrem duzçḯmen 

Kıyamat ḳo:ḅtų her birḯ ḳaḫırı durrı ayaġa o:turųrdılar reḥmetlḯ Ya:ṿız 

52 

gi:dḯrdḯḡ şéye Baġdada ö:zḯ dé:dḯ yalla yazgḯnan dé:dḯm ṿalla yazaram ḳürʿen 

burdan Baġdada  ḳeder bųla:rı ya:zdım ṣora bїr ġezel o:ḫıdım  

54 

-dilldedaldı 

datlıdan dil dad a:ldı  

56 

göz gö:rdů ya:rı daldı  

yar dé:dḯ dil de daldı 

58 

Ba:ḫtım kїm ge:ldḯ ya:nıma Ḥeydâr Leylenlı dé:dḯ ḫoryat ne:dḯ dildadaldı nece 

ḫoryat  dirḯ  bų  çoḫ  ḫoryat  oḫųr  bųlar  bїr  kere  şéyde  o:ḫudųm  reḥme:tlḯ  şéy 

60 

ṿa:rıydı Meḥmed ʿezzet ḫaṭṭat Ḥesen Göremnen o:tųrmıştı ḳürʿen Ḥesen Görem 

ḳa:ḫtı ayaġa durdų ṿâllâh dédḯm 

62 

-géceler ṭafṭa elek  

aġlayan o:lų helek (gö:zḯ ḫurrda:dı) 

64 

tuttų yaḫam salmadı 

éttḯġḯn éttḯ felek 

66 

her gétten öz ma:lı 

düştů bḯzḯmnen felek 

68 

Mimaroğlu: Teʿḯzye neçede ba:şlırı 

Terzi oğlu: ki ikki buçųḫta başlar ki he ikkide başlar 

70 

-gör felek néttḯ mene  

yükümů yıḫtı gene  

72 

géṿlḯm menḯmnen o:lųḅ  

sanki bir ögey nene 

74 

Bųnı dé:dḯġḯmnnen ḥapsı ḳa:ḫtı ḫo:ştų şḯʿḯr gétme:ġїy bir yére ṿar 

69 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Mimaroğlu: he 

76 

Terizoğlu: yalla gideḡ 

10. Şahin Necmeddin 

Doğum yerği ve tarihi: 1986 Tuzhurmatu 

Meslek: Öğretmen 

Cinsiyet: Erkek 

a.  Tuzhurmatu’nun Mahalleleri 

Duz’ųn  meḥellelerḯ  eṿel  yeʿnї  dörd  meḥelleden  dörd  meḥelle:ydḯ  teḳriben 

2 

Çaḳala meḥellesḯ, Mųṣtafa Aġa meḥellesḯ Orṭa Orṭa meḥellesḯ diye:rdḯḡ mųlla 

sefer  meḥellesḯ  yeʿḯn  her  meḥellemḯz  ṿa:rıydı  Duz’da  yeʿnї  e:skḯden  yeʿnї 

4 

Çaḳala:dı Mųṣtafa Aġa:dı Orta Orta dé:dḯġḯmḯz їşte bḯzḯm küçüg bazar etrefḯ 

orta  meḥelle:dḯ  bazar  içḯ  onnan  ṣora  Mųlla  Sefer  meḥellesḯ  ṣora  daha 

6 

meḥellelermḯz  Duz’da  çoḫ  oldų  ḥeyler  çoḫ  oldų  meselen  İmam  Eḥmed 

meḥellesḯ oldų ḥeyyel ʿEskeri oldų yeʿnї meḥelleler yeʿnї çoḫ Duz he onnan 

8 

ṣora  yé:ngḯ  damlar  yé:ngḯ  indḯ  teḳriben  oranı  Aḳṣu  meḥellesḯ  diye:rḯḡ  ö:zḯne 

yé:ngḯ damlar çoḫ eḥyeler çoḫ böyüg oldų intїşa:r éttḯ yeʿnї Duz çoḫ böyüg oldų 

10 

Duz’da їşte bḯzḯm teḳriben bїr ḳırḫ ellïye ya:ḫųna elliye ya:ḫųn oba:mız ṿar bïz 

bųrda Duz’da  oba  diye:rḯḡ  kergtekḯ ḳardaşla:rmız  köy diyeller  bïz  bųrda oba 

12 

diye:rḯḡ onnan ṣora  

b.  Tuzhurmatu’da Sanat 

Duz ö:zḯ teḳriben fende şḯʿḯrde çoḫ yeʿnḯ şéyḯ ṿar ḳe:bḯlḯye:tḯ ṿar bḯzḯm e:skḯden 

2 

şe:ʿḯrlermḯz  ṿar  meselen  bele  çoḫ  bütün  Türkman  mantıḳalarında  tanıllar 

özle:rḯnḯ  meselen  Ḥesen  Görem  reḥmetlḯ  Ḥesen  Görem  ṭabʿan  ö:zḯ  neneden 

4 

olma ķo:rųydı Ḥesen leḳebḯ de Ḥesen Ḥesen Görem diye:rdḯler ö:zḯne onnan 

ṣora їşte Ḥusin ʿeli Müba:rak ṿar şe:ʿḯrler ço:ḫtų yeʿnї ṣaysam hïç bitmež ḫoryat 

6 

yeʿnї Duz’da bïr uşa:ġı tutsay indḯ sene bїr ḫoryat diyer sene yeʿnї onca çoḫ 

şḯʿre ḫoryata şéymḯz ṿar réssamlar ṿar bḯz réssam yeʿnї çoḫ réssamlarmız ṿar 

8 

neḥḥetler ṿar meʿnḯ ça:ġırma:ġda désey meʿnḯ ça:ġıranla:rmız da çoḫtų yeʿnї 

e:skḯlerden  çoḫ  ya:dıma  gelmez  me:nḯm  ʿumrüme  göre  şéy  meselen  Ta:ḳı 

10 

De:mḯrçḯ ṿar onnan ṣora ge:lḯsen onnan ṣora ïşte ge:lḯ bų Èkrem Duzlu bḯzḯm 

70 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
me:nḯm gör ya:dıma geldḯġle:rḯ Èkrem Duzlu ṿar e:skḯlerden ṣora ge:lḯ ço:ḫtų 

12 

yéngḯlerde  reḥmetlḯ  Ḥüsén  Duzlų  ṿa:rıydı  Ḥemze  oġlų  Ḥemze  ṿa:rıydı bųlar 

reḥmetlḯ  oldular  ço:ḫtų  onnan  ṣora  bų  yeʿnḯ  fen  terefḯnnen  bųlar  dḯrem  sene 

14 

te:riḫḯn désey їşte. 

c.  Aksu ve  Tuzhurmatu Bağları 

Duzḫurmatų Aḳṣu nehrḯ Aḳṣu nehrḯ Aḳṣu nehrḯ Duz’un Duz’un içḯnnen eṿel 

2 

Duz’un içḯnnen géçe:rdḯ їşte bunų teḳriben ṣuḳuttan ṣora o şéyle:rḯ o Aḳṣunu 

Duz’un içḯnnen géçen ola:rı ḳaḅattılar meʿlesef yeʿnї o da bїr güzel bїr şé:yïydḯ 

4 

daha sizḯn yadıyza düşen ṣorsayız mennen ṿâllâhї onų ʿeleses ussunųn ussu az 

ge:lḯrdḯ A:ḳṣu ṣuyunnan az ge:lḯrdḯ bḯrez pis olmųşıydı yeʿnї sözde ama mence 

6 

yeʿnḯ  onų  їste:dḯler  bїr  maḳṣudųydų  o  bїr  yeʿnї  memleke:tḯn  yeʿnї  A:ḳṣu 

kelimesḯn  meḥṿétmeḡ  їste:dḯler  men  bele  düşünnem  şaḫṣân  siye:si  bїr 

8 

mesele:ydḯ  ḳaḅattılar  ö:zḯnḯ  onųn  yanından  şéyden  géçe:rdḯ  bїr  köşk  ṿa:rıydı 

yeʿnї e:skḯden bḯzḯm bin daḳḳuz yüz igirmḯlerden o:tuzlardan şéymḯz ṿa:rıydı 

10 

nḯṿṿabmḯz ṿa:rıydı meclḯs nḯṿṿabta o ṿa:ḫıttan yeʿnї o:nųn bїr kö:şkḯ ṿa:rıydı 

indḯ o:nųn tam a:dı ya:dıma gelmḯrḯ Ḳember aġanın baba:sıydı onųn yeʿnї o ṣu 

12 

altınnan gé:çḯrdḯ özůnḯn bїr kö:şků ṿa:rıydı yéddḯ suḳaḳ diye:rḯḡ ö:zḯne yéddḯ 

suḳaḳın  girḯşḯnde  metḫe:lḯnde  orda  onnan  ṣora  suḳaḳaķâ  yeʿnḯ  o  da  ya:dıma 

14 

düştů o:nų diyḯm sene suḳaḳaķâ gerçekten yéddḯ suḳa:ḳtı ora girsey dolanıṣey 

bele  bїr  giresey  ikki  üç  dö:rd    ile  yéddḯ  löfe  édesey  ö:zůnnen  çıḫâṣey  yeʿnї 

16 

suḳaḳın ṣonuna nihe:yetḯne Duz’da їşte yeʿnї me:nḯm ya:dıma geldḯġḯ ḳeder ki 

bin  yeʿnї  ki  bin    üçten  dö:rtten  eṿe:lḯ  Duz’da  Duz  ḥeḅsḯ  baḡ  boşta:nıydı 

18 

yéşḯllḯġїydḯ yeʿїn indḯ meʿlesef bїr parça yeʿnї ḥâpsı bų baġ bostanlar késeldḯler 

ḥâpsı  şéye  dö:ndů  yé  gerec  seyâra  gerecḯ  oldų  yo  dam  daş  oldų  yo  éṿ  oldų 

20 

manatıḳ  sekeniye  oldų  daha  do:ġrusų  ondan  eṿel  yeʿnї  men  ya:dıma  ge:llḯ 

géçerdḯḡ  bїr  parça  baġ  boşta:nlıġıydı  Duz’da  yeʿnї  ö:zḯ  zire:ʿet  yé:riydḯ  baġ 

22 

bostan yeʿnї e:riginnen tut Duz’ųn Duz’ųn e:rigї hiçbir yérde yeʿnї men ḥette 

Türkiye’de bїr mıḥafaza ṿar ḳeyserḯ ʿef édesen Malatya ḳeysḯsḯ diye:ller ö:zḯne 

24 

ḥette o bų e:rḯgḯn da:dın ṿérmezḯydḯ Tütkiye’de ḳeysḯ diyeller bḯz bųrda e:rḯg 

diye:rḯḡ ö:zḯne çoḫ datlı méṿele:rḯ ṿa:rıydı zire:ʿet yé:riydḯ ama їşte ki bin üçten 

26 

ṣora dördten ṣora bų gȯzel baġlar bostanlar ḥâpsı çapıldılar gerâc oldųlar seyâra 

71 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
gerâcı  ye  éṿ  oldų  manatıḳ  sekeniye  oldų  o  gétsey  o  indḯ  baġ  bostanlara  baḫ 

28 

mantıḳa:dı  yeʿnї  éṿ  oldų  ḥepsḯ  mana:tıḳ  sekeniye  oldų    ṿâllâhї  men  men 

ya:dıma ge:lḯrḯ e:rig Duz’ųn e:rigḯnḯn da:dı hїç bїr yérde ḥete Türkḯye’de yeʿnḯ 

30 

dédḯm sene Ḳeyserḯ e:rїgḯ diyeller şéy Malaṭya çoḫ meşhu:rdų dünyeye tasdir 

édeller  ama  inan  menḯmçḯn  arḫada:şım  ṿa:rıydı  ge:tḯrḯrdḯ  o  e:rḯgḯn  Duz’dakḯ 

32 

e:rḯgḯn dadın vérmḯrdḯ çükü bunda bele bїr turşluḡ da ṿa:rıydı ö:zḯnde hem şḯrḯn 

hem turş rengḯ de bele bїraz daha to:ḫtų ona göre ḫurma aġa:cı meşhurdų zaten 

34 

bḯzḯm Duz-ḫurmatu yeʿnḯ tesmiye:sḯ onnan gelme:dḯ ḫurma aġaclarmız ṿa:rıydı 

e:rїg ṿa:rıydı narıc bḯzḯm éṿlerde yeʿnḯ Duz’da éṿ yo:ḫtų narınc olmasın narınc 

36 

méṿelermḯz  ço:ḫųydı  onnan  ayrı  bostanlar  da  ṿa:rıydı  yeʿnї  baġlardan  ayrı 

bostanlar da ṿa:rıydı ḯşte ö:zḯ Duz çoḫ e:skḯye dönennen ṣora çoḫ e:skḯye bїraz 

38 

daha  dönseḡ  yeʿnḯ  felleḥet  bїr  yé:riydḯ  yeʿnї  ziraʿet  bostançılıḡ  arpa 

buġdasınnan tut seḅzesḯnnen tut Duz’ųn bųdı yeʿnḯ te:riḫḯ çoḫ bḯz e:skḯden de 

40 

Kerkůge baġlıydıḡ daha do:ġrusų yeʿnḯ bḯz yétmḯşlerde  

d.  Tuzhurmatu’nun Kerkük’e Bağlı olması 

Duz’ų kuḅarttılar ḯşte Tikrḯte Sâlaḥeddine baġla:dılar mıḥa:feż Sâlaḥeddin ïşte 

2 

onda da mence bїr siye:sї bїr hedef ṿa:rıydı Kerkügḯ daha şéy étmeḡ ïste:dḯler 

yeʿnḯ  bes  bes  Duz  dö:gḯldḯ  ḥette  Kїfrḯ  Kїfrḯ  dönersey  e:skḯde  Kїfrḯ  Kergůke 

4 

ba:ġlıydı  Duz  Kerkůge  ba:ġlıydı  ïşte  bųla:rı  yétmḯşlerde  ḳuḅarttılar  Kerkůgḯ 

daha  küçüg  küçüg  étmeḡ  ïste:dḯler  yeʿnḯ  nefusân  daha  do:ġrusų  Tükman 

6 

nufusun az étmeḡ ïste:dḯler bḯzḯm böyügle:rmḯzḯn cinsḯyelerne baḫsay ḥapsı şéy 

ya:zırı  bḯzḯm  nene  bablarmızın  Duz  Kerküg  ya:zırı  ama  bḯzle:rḯn  yoḫ  bïzḯm 

8 

yeʿnḯ  meṿe:lidlermḯz  yeʿnḯ  Tuz  Sâlaḥeddindḯ  bųdḯ  їşte  yeʿnḯ  daha  bїr  şéy 

ḯstersey  

11. Saima Abdülmecit 

Doğum yeri ve tarihi: 1947 Tuzhurmatu 

Meslek: Ev hanımı 

Cinsiyet: Kadın 

a.  Eşinin Hakkında 

72 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Âllâ ʿef étsḯn öliyden ṿâllâhi çoḫ teʾsir éttḯ mene ya:lġuz ḳo:ydų me:nḯ ṿeleṿ 

2 

onnân  ḳapsım  inşâllâ  a:çmışam  é:skḯ  gelen  gidenler  ṿelḥa:ṣıl  ïşte  kitâḅların 

ṿérdḯm şéye Niya:zi apardı defte:rnḯ ö:zḯ ṿesyet éttḯ dé:dḯ dé:dḯm né:dḯm sennen 

4 

ṣora defter kitabı dé:dḯ şéye ṿé:rgḯnen Sabaḥ Duzlų ça:ġır Nihat ḳuşçųnı ça:ġır 

bїr de kḯmḯ dé:dḯ mene daha şé:yḯ ça:ġırdım Sabaḥ Duzlų Aytan bḯzde:ydḯ ḳızı 

6 

şéy éttḯḡ telefon éttḯḡ ṭamġala:dıḡ kitaḅla:rı dé:dḯḡ de:gḯşḯnme:sḯn ge:ldḯ deftere 

ba:ḫtı Sabaḥ dé:dḯm dedem ge baḫaḡ meʿlümet ṿér bḯze yeʿnḯ bųnı nédeḡ beʿḯz 

8 

defteller tabʿolmųyıḅ tabʿan  dé:dḯ ṿâllâhi men bųnnan baş çıḫa:rtmıram dé:dḯm 

be kḯm baş çıḫa:rdı Nihat Ḳuşçųya ça:lım dé:dḯ ṿȃllȃhi Nihad ta baş çıḫartmaž 

10 

çoḫ küccüg ya:zıḅ dé:dḯm be kïm baş çıḫa:rdı dé:dḯ Aydın Karkukli o da ȃllȃh 

ḳeblétmez sḯzden eyyḯ olma:sın eyyḯ ada:mdı ça:ldım ö:zḯne dé:dḯm Aydın ebi 

12 

ïşte defter bele ḳa:ldı bele oldų dé:dḯ neṿar gellem dé:dḯm ne günů dé:dḯ tele:te 

güne  seʿet  on  bir  on  ïkkï  men  Duzdayam  dédḯm  neçe  dene:sḯz  yeme:ḡ 

14 

ḥa:zırlıyım dédḯ mennen Ṿahaḅ ʿebdel Ṿahab Ḳere Ṿahab daha ça:ldım şéye 

ʿe:mḯm o:ġlųnın oġlųna Aḥmede dé:dḯm Aḥmed ḥaya:tım ge: mısafırım ge:llḯ 

16 

ḫḯzmet éle ge:ldḯler їşte defterle:rḯ şéy éttḯ ba:ḫtı Aydın dé:dḯ eşşedůbille men 

baş  çıḫardaram  bes  bųnnan  hiç  kїmse  baş  çıḫartmaž  men  de  bїr  ka:rtona 

18 

doldųrmıştım  hepsḯn  ṿé:rdḯm  adam  apa:rdı  o  ṿa:ḫıt  géttḯler  apa:rdılar  ö:zḯn 

Meḥemed telefon é:ttḯ ḳe:ynḯm o:ġlų abla né:ttḯy defte:rḯn kїta:bın dé:dḯm ṿâllâ 

20 

abla defterle:rḯn ṿé:rdḯm Aydın e:biye tabʿé:tsḯn ne:yçḯ ḳaṣṣın bele ḳoy ölme:sḯn 

neşrédeġ ö:zḯn ḳa:vzıya:ġın ṿâllah eşşedůbilleh adama dé:dḯm dé:dḯm me:nḯm 

22 

ḥéssabıma éle dé:dḯ yo abla ne:çḯ senḯ ḥésabıya şerike ḥésa:bına éderem apardı 

adam  .  ö:zḯ  aparanda  defterle:rḯ  de  ṿé:rdḯm  dé:dḯ  aparram  tabʿ  éderem  ö:zḯn 

24 

kїtaḅ  éderem  dé:dḯ  kitaḅ  ki  kitaḅ  é:ttḯrdiy  ge:tḯ  me:nḯmçḯ  de  bїr  dene  dédḯm 

ba:hım ge:tḯ baḫım men de yeʿnї ṿar adamlar şéy édeller teṿziʿ édeller їşte bele 

26 

ḳa:ldıḡ ha aha  

Nihat Kuşçu: o gece ḥeḳḳḯne men de bųrda:ydım özle:riydendḯm 

28 

Gelmḯştiy  їşte  şéy  ḥeccї  şéy  men  çoḫ  ḫesteydḯm  ö:zůmde  dö:gůldḯm  çoḫ 

ḫeste:ydḯm ḳura:nın aparıḅlar ḳe:dyoḡ oḫudųḫına aparıḅlar ḳa:rda:şımçın tabʿ 

30 

étmḯştḯḡ  Dünyeyçḯn  ba:cımçın  reḥme:tlḯ  ʿEli  Maʿrufçı  bilmem  sene  yé:tḯştḯ 

ḳuraʾnnan ʿEli Maʿrufųn ṿé:rdḯm ḥeccḯ Heyšeme girmḯ dene dé:dḯm teṿḳiʿ éle 

32 

Cephede indḯ ola:rı da aparıḅlar men de ça:llam ḥeccḯye ḳaldırmırı ḳaldırmırı 

he  reḳe:mḯ  ṿar  ya:nımda  yoḫ  me:nḯm  reḳe:mḯm  yo:ḫtų  ʿEli  Maʿrufůnkḯydan 

73 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
34 

çallam yeʿḯn daġıtma:mışam hele kḯm yadda he:psḯnḯn adı içḯnde adıy dé:dḯm 

kḯmsey  ḳo:nųşar 

şéykḯnde 

reḥme:tlḯnkḯnde  adyız  ṿar  me:nḯmkḯnde 

36 

olmadıġıyçḯn dé:dḯm kḯmde ḳo:nųşan he їşte néde:ġḯn baḫaḡ nédeceḡ bųkere 

sen seleş men bitḯrdḯm  

b.  Matal 1 

E:skḯ  maṭallarda  yeʿnḯ  mekteḅte  almışıḡ  o  zaman  ibtḯde:ʾide  meʿḯlme:mḯz  dé:dḯ 

2 

ṿa:rıydı  yo:ḫųydı  bїr  oġlan  ṿa:rıydı  bų  oġlan  çoḫ  yala:nçıydı  bų  oġlan  çoḫ 

yala:nçıydı bїr kere gé:ttḯ arḫta çḯmmeġe haṿar éttḯ ha bїr gün haṿar éttḯ dé:dḯ şé:ydḯ 

4 

éṿmḯz ya:ndı hemen topla:ndı ʿelem ge:ldḯ gé:tḯ şéy é:ttḯ baḫtılar yala:ndı ikḯncḯ 

kere arḫta çḯmerken dé:dḯ bo:ġuldųm bo:ġuldųm tünge ųṣṣu içne ge:ldḯler baḫtılar 

6 

bo:ġulmųyıḅ bų da bїr yala:nıydı üçůncḯ kere dé:dḯ é:mḯz yandı é:mḯz yandı daha 

kїmse inanma:dı ö:zḯne éṿle:rḯ ya:ndı kül oldų bų matal mekteḅte a:lmışıḡ. 

c.  Matal 2 

Bїr de bїr maṭal ṿar nene oġlųna dé:dḯ gét çal yeʿnḯ bų ḥayattan ʿḯbret alma:ġdı 

2 

dé:dḯ oġlan gé:ttḯ bїrgün bїr yımırta çaldı gé:ttḯ nene dé:dḯ ʿeffe:rḯm oġlųm gé:ttḯ ki 

yımırta da ça:ldı ki üçůncḯ bїr ta:ṿıḡ ça:ldı dö:rdůncḯ bilbḯl ça:ldı ḳuzųsın ça:ldı 

4 

bilmem né:ttḯ çoḫ ça:ldı çaldı ge:tḯrdḯ bų oġla:nı tuttųlar ne ḥükůmḯ ṿé:rdḯler ö:zḯne 

ʿidam ʿidam ḥükůmḯ ṿérendeler dé:dḯ nene sen me.nḯ çoḫ te:rbiyelḯ besle:dḯy çıḫart 

6 

o  dilḯyden  dilḯyden  çoḫ  şéyler  a:lıştım  o  dilḯyden  ö:pům  nene  dilḯn  çıḫardarken 

dilḯnḯn dḯşle:dḯ ya:rsın ḳuḅa:rttı dé:dḯ oġlųm sen mene dé:dḯy dé:dḯ seniy bų dilḯy 

8 

me:nḯ ḳoydḯ ʿidam o:lųm  me:nḯ  ḫérḫḯzlıḡ  a:lıştırdıy  ḳoydıy ʿidam o:lųm nece:dḯ 

їşte baḫ oydan bų ikki mata:lım bųdı baḫ na:ḫsı birḯnḯ bege:nḯse he sa:ġolasan  

d.  Ninni (Leyle Balam Leyle) 

He leyle balam leyle yatasan ḳonca güle batasan ḳonca gül se:nḯy ossųn kölgesḯnde 

2 

yatasan    men  se:nḯ  da:rlıġdan  be:slḯrem  inşallah  beyyüg  o:lısan  inşallah  e:lḯme 

ola:şısan inşallah nene babanı ḳa:ldırısan meʿelesef indḯ ḳa:ldırmaḡ ḳa:lmıyıḅtı. 

e.  Tuzhurmatuda sel olayı 

E:skḯler sö:zḯ ata sözle:rḯ tamam bųla:rı hepsḯ reḥme:lḯ deftere yazmıştı defterler 

2 

gé:ttḯ  ʿecebe  ḳaṣṣa:ydı  ḫo:şųydı  indḯ  he  ṿâllâ  ne  dése:ydḯm  ö:zḯ  meselen  ya:zırı 

74 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
beʿez  ḥakatı  men  dése:ydḯm  diyerdḯ  bųla:rı  hiç  é:şḯtme:mḯşem  râsen  yaza:rdı 

4 

deftere  he  ṿâllâ  ata  sözle:r  çoḫ  ṿâllâ  dé:mḯştḯm  indḯ  ya:dımda  ḳa:lmıyıḅ  beyüg 

oldıḡça düşer fїkḯr de:gḯşḯnḯ. He ussu ḳaḫma:ġı bų oldų ḥe:dїse gerçek disen bїrgün 

6 

ya:ġış  çoḫ  çoḫ  ya:ġdı  ya:ġmur  çoḫ  ya:ġdı  çoḫ  ya:ġdı  beʿḯz  kḯmseler  me:nḯm 

reḥmetlḯ babam diye:rdḯ Baġdadta:ydı üsted ʿE:dḯl ta:nırdı ö:zḯ ḥeccḯ ʿE:dḯl Kїfrḯlḯ 

8 

o  da  şéyde:ydḯ  Beʿḳübede:ydḯ  baba:sı  gḯlde  gele:rken  ussu  çoḫ  ḳa:ḫmıştı 

géçebilmḯrdḯler géçmeden eṿel ḥe:dise oldų seyâralar tumdų bḯʿez ʿe:ile kerküglḯ 

10 

ṿa:rıydı seyârala:rıydan tumdųlar yeʿnї ço:ḫų gé:ttḯ usu içḯnde ö:ldůler meḥsümler 

bųlar gé:ttḯler döndḯler Kїfrḯye Kїfrḯ tere:fḯnde:ydḯ olanaka da Kїfrḯye döndḯler їşte 

12 

ölen öldḯ ḳalan ka:ldı he çay çay ḳa:ḫtı bųkere daha mecel olma:dı ḥette şéy abų 

ġe:yḯbḯn oġlų bo:ġųldı abų ġe:ybḯn oġlų bo:ġųldı 

f.  Aksudan Su Getirmek  

He  ussu  ge:tḯrḯrdḯġ  ne  şḯkḯl  beyůk  ḳaza:nmız  ṿa:rdı  mi:s  apa:rırdıḡ  arḫ  ba:şına 

2 

doldurųrdıḡ saf o:lųrdı o:nų ṣatıldan çeke:rdḯḡ yemeġ de éde:rdḯḡ çay da éde:rdḯḡ 

asḅaḅ  da  yeḫe:nḯrdḯ  her  şéy  o:lųrdı  onųydan  ḳırmızı  çamır  kḯmḯn  o:lųrdı  ussu 

4 

bųkere ene:rdḯ ḳazanın dibḯne saf o:lųrdı ge:tḯrḯrdḯḡ éṿe içerdḯḡ  

g.  Eski Kazanları Ağartmak  

He ḳazartmaḡ aġartmaḡ ṿa:rıydı mis ḳazanı men o günnen şéy é:ttḯm sattım ö:zḯn 

2 

a:ldıḡ ġér ḳaḅ ḳacaḡ ḫérle:rḯne mis ḳaza:n beyyüg ḳazanlar ṿa:rdı misḯydḯ bų ḳere 

o:lųrdų  aş  étmeġden  pirḯnc  étmeġden  teʿḯzyele:rde  toylarda  onų  ḳazançı  Selḯm 

4 

ṿa:rıydı  reḥme:tlḯ    o  aġarda:rdı  ö:zḯn  bayaz  éde:rdḯ  ikkї  ilde  bir  ilde  bir  bayaz 

éderdḯḡ ö:zḯn aġardırdıḡ yo:ḫųydı fafųn ḳazan indḯkḯ kḯmḯn dö:gůldḯ fafųn ḳazan 

6 

tifal ḳazan hepsḯ misḯydḯ  

Şḯʿḯr ṿâllâhi reḥme:tlḯnḯn şḯʿrḯnḯ ge:tḯrḯm oḫųyım ya:zmışam  şé:yḯnde  türbesḯnde 

8 

ya:zdıġmız şḯʿrḯ ge:tḯrḯm o:ḫųyım gé:dḯm ya:zmışam ba:ḫım hara ḳoydųm bų öz 

şḯʿrḯdḯ ʿEli Maʿrufųn  

10 

-Aḡ sa:ç ʿümrům oldų say 

Feleg işnḯ gö:rdů say 

12 

Baḡ kö:çtḯ ḳonca soldų 

Mendilḯ de öldů say 

75 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
14 

-Seḥer gülů ḳoḫsų te:kḯn  

Baharda çoḫ su te:kḯn  

16 

Yüz illḯḡ ʿümrům gé:çtḯ  

Bir sarḫoş yoḫų te:kḯn  

18 

Bų  reḥme:tlḯ  öz  şḯʿrḯdḯ  türbe:sḯne  ya:zdḯm  ö:zḯyḯn  Mḯtḥet  ge:ldḯ  dé:dḯ  ne  şḯkḯl 

ḳa:ṿzısan türbe:sḯn dé:dḯm ṿâllâhi eng eyyḯ  na:zik türbe ḳa:ldır dé:dḯ şḯʿḯr yažsan 

20 

dé:dḯm he dé:dḯ yaž şḯʿrḯn yollaram se:nḯyçḯn ge:ldḯ adam ḳapdan apa:rdı ṿâllâ bų 

şḯʿḯrḯ türbe:sḯne ya:zdıḡ Yo: ʿezye:tḯ yo:ḫtų dedem ḫoş ge:ldḯyḯz baştan göz üstůne 

22 

hїç  zeḥme:tḯ  yo:ḫtų  tescїl  éttḯy  dedem  bilḯ  yeʿni  şéyde  de  sele:şmḯşem  teʾbinde  

ḳurandalar  şéy  édendele:r  hepsḯnde  ḥette  şéy  Faṿzi  Ekrem  ḳuranda  Faṿzi  dé:dḯ 

24 

abla  seleşesey  dé:dḯm  neṿar  sele:şḯrem  şéy  étsey  mécel  olma:dı  bes  Aydın 

Kerkukli  sele:ştḯ  bilmem  néceydḯ  şḯʿreke  ögerse  el  ö:gsůn  öz  ögme:ḡ  ʿa:rdı 

26 

beşerçḯn  bų  şḯʿrḯ  diye:rdḯ  yeʿni  gere:kḯm  sen  geleydi  baba:yı  temsil  éde:ydi 

baba:yın teʿḯzyesiydḯ  їşte men gé:ttḯm temsil é:ttḯm   

28 

Nihat ḳuşçu: 

ḳoy me:nḯ nenem ögsůn  

30 

kâ:ġıttan ḳelem ögsůn  

ö:günmeḡ erçḯn ʿâ:rdı  

32 

ḳoy me:nḯ ʿelem ögsůn  

he bųnı diye:rdḯ  

12. Velit Muhammet Ahmet 

Doğum yeri ve tarihi: 1973 Tuzhurmatu 

Meslek:  

Cinsiyet: Erkek 

a.  Dedelerimiz Hayatı 

Eṿṿelkï günner bų günnen ḫo:şųydı eṿṿelkḯnde bïr ḳehïr ġem ḳeyḅ yo:ḫųydı indḯ 

2 

o ṿa:ḫıt bïr şéy ġem  ḳehïr yo:ḫųydı bes bų zaman her şéy düşünůsey her şéyḯ 

düşünůsey her şéy meşȃ:kḯl ge:lḯrḯ çoḫ çoḫ şéyler ge:lḯrḯ başıya o ṿa:ḫıt yo:ḫųydı 

4 

yeʿḯn bḯr şḯʿḯrlerden ṿar diyer bḯr baba on éṿladı besle:rdḯ indḯ on éṿlâd bḯr baba:nı 

76 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
besle:mḯrḯ uşaḡ beyȯk olannan ṣora nene baba:nın sözůn tutmųrı o ṿa:ḫıt baba ne 

6 

dédḯ  arṿad  uşaḡ  ḥepsḯ  ora  indḯ  her  birḯ  bir  yanda  eṿel  erte  ḳaḫa:rdılar  é:skḯler 

ḳaḫa:rdı herkéş öz işḯn bilïrdḯ herkéş gide:rdḯ ekme:gḯn yapa:rdı işḯn éde:rdḯ daṿar 

8 

seḥe:bḯ daṿarına gide:rdḯ bes indḯ arṿadlar hapsḯ on bir olmųyınca ḳa:ḫmırı ṿâllâ 

on bir olmųrı ḳaḫmıllar diyḯrḯ ne:yḯm ṿar ne işḯm ṿar Alla suḅḥanehu ṿe teʿele 

10 

dinye:nḯ  yara:dıḅ  diyḯrḯ  “ṿe  ceʿelne  leyle  sübēte  ṿe  n-nehara  meʿeşe”  é  bųlar 

menḯçḯn gécenḯ ḳalıllar seʿet ïkkiye kïmḯn gécenḯ ḳalıllar seʿet kiye kïmḯn sebbeḥ 

12 

namazı da yoḫ ḳa:ḫıḅ şéyde faḳaradan seʿet bḯr kere on bir ḳaḫıllar anaştalıḡ da 

étmḯller bir tek günartalıġa başlıllar zamanmız bele olųḅtı bes ama ama e:skḯler 

14 

yeʿnḯ  niẓam  Allah  teʿele  diyende  sebbeḥḯ  é:dḯḅ  billḯ  beşerde  o  ḫeleyeler  ṿar 

sebbeḥ  ḳaḫar  daha  géce  olmaġıydan  yatar  bes  bḯzḯm  indḯ  bų  arṿatlarımız 

16 

şeylerḯmḯz müctemeʿmḯz şéy é:tmḯrḯ ege gençlerḯmḯz ossın géceler ḳalıllar se’et 

kiye kïmḯn bųnın yeʿnḯ bḯr silbïyetḯ ṿar ḳalmaḡ géce bḯzḯm de e:skḯler ne:çḯn çoḫ 

18 

baḫtıy yeʿḯn diye:rdḯler ḳuṿaṭṭaydılar düşme:ziydḯler uzun Allah elḯnde:dḯ ʿȯmür 

bes ne:dḯ yeʿnḯ indḯ o yémeġler ṿa:rıydı içḯnde şeyler yo:ḫųydı mȯʿellebet çoḫ 

20 

yéme:zdḯler  he  béllerḯn  ṿérmḯştler  ḫormaya  néce  diyer  özle:rḯ  öz  éttḯġḯ  ektḯġḯ 

şéyler yerdḯler bes indḯ yoḫtų bų müʿellebetler çıḫıḅ gét ge:tḯ ordan mücemmed 

22 

manı çıḫart yé bilmḯsen daha bunda fiteminet ṿar yoḫsa yoḫ bḯʿez şéyler ṿar o 

ṿa:ḫıt ṿa:rıydı dirḯ indḯ baḫasay üstat şéy o:luḅ çoḫ ne diyeller le se:meḥ Alla 

24 

kimseye gössetmesḯn çoḫ pis ḫestelḯġler o:lųḅtı o ṿa:ḫıt yo:ḫųydı o ṿa:ḫıt ṭabiʿi 

herkéş  kése:rdḯ  kesmek  késerdḯ  yé:rdḯ  indḯ  her  mücemmed  ge:tḯrḯ  gét  filan 

26 

ḳimesḯn  ge:tḯ  filan  ḳimesḯn  ge:tḯ  yégïnen  Hindḯ  olḯ  filan  olḯ  bes  ne:dḯ  yeʿḯn 

bilmḯsey bųnnar bismille Allah-ṿakbâr diyinmiyiḅse bųnda ḫestelḯḡ gelḯ bųnda 

28 

Allah sübḥenâlla ṿe teʿele dinḯ islamı nişḯ é:ttḯ é:ttḯ bismille âllâh ṿâkbâr diyendey 

ne:çḯ dirḯ men ḥesebil bůḥůšet é:şḯtmḯşem dirḯ beḥšéttḯler getḯrler bḯr ʿef édesḯz 

30 

bḯr  ta:ṿuġı  ge:tḯrḯḅ  ké:stḯler  bismilleh  âllâh  ṿakbar  dé:dḯler  ö:zḯnde  obųrsḯnde 

déme:dḯler  bele  késtḯler  ḳḯbleye  de  ṿérmedḯler  bele  ké:stḯler  geldḯler  bųnųn 

32 

étḯyden  bųnųn  é:tḯn  ḳoydųar  bâ:ḫtılar  bismille  âllah  ṿakbarkında  ey  ceršüm 

yo:ḫtų  bųnda  ceršüm  ṿar  bųnų  yé:diy  bu  beşerde  ceršüm  é:dḯrḯ  ḫestelḯḡ  é:dḯrḯ 

34 

beşerde  o  ṿa:ḫıt  bele  ḫestelḯġler  yo:ḫųydı  indḯ  gét  mücemmed  alıllar  bilmḯsey 

ne:dḯ ne é:tḯdḯ ne é:tḯ dögḯ o bḯzḯm eskḯlermḯz yo:ḫųydı ḥepsḯ kesme yé:rdḯ é néce 

36 

diyer o ṿa:ḫıt bų bȯyük adamlarmız he bele ḳuṿatlı yeʿnḯ bḯr basit şéy de yé:rdḯ 

bes  ḳuṿatta  ḳalırdılar  bes  şéylermḯz  yoʾ  bų  zaman  gençdḯ  le  ḳaç  ḳaç  ṿâllâ 

77 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
38 

ḳaçabilmḯrem  le  sen  haranın  harasısay  hele  e:skḯler  baḫtıy  he  ṿâllâ  yetmḯş 

yaşındadı küregḯ bé:lende çöle çıḫa:rdı yoḫsa bḯzḯmkḯler indḯ bų bų gençlermḯz 

40 

yetmḯş ḳassa şéy olmaž ḳalmaž yeʿnḯ bų ḳuṿatta ḳalmaž ṿâllâ üstet ḳaḫabilmeller 

ṿe liẕelik bḯz yeʿnḯ ya:dıma gelḯrḯ Ḫurmatı’nın bḯz uşaġıydıḡ ḥez éde:rdḯḡ gédeġḯn 

42 

hara Ḫurmatının bų ḳeyserḯle:rḯ üç ḳeyse:rḯsḯ de bųkerem uşa:ġıydıḡ üstad bųrda 

ḳaṿalama  oynardıḡ  e:skḯ  gün  ḫo:şųydı  yeʿnḯ  şéy  dayımın  İbrahim  ḳaṣṣaḅ  şéy 

44 

ḳoca:mıydı İbrahim ḳaṣṣaḅ birḯncḯ e:skḯ ḳaṣṣaḅlardandı İbrahm ḳaṣṣaḅ ege üstad 

bilmḯrem yé:tḯşḯḅ tanısay ö:zḯn yé:tḯşiḅsey özḯne bų indḯ ʿAbbas ḳaṣṣab ṿar şéy 

46 

o:nųn  baba:sı  menḯm  ḳoca:mdı  o  birḯncḯ  ḳaṣṣa:bıydı  Duz’da  meşhur  ḳaṣṣab 

ö:ziydḯ o ṿa:ḫıt çıḫâ:rdḯler bųlâr harda şéy éde:rdḯler ġem ḳehḯr yo:ḫųydı herkéş 

48 

işḯne sala:rdı ö:zḯn ḳurt ge:ldḯ çaḳḳal ge:ldḯ bųnnan yo:ḫųydı herkéş başın ala:rdı 

géde:rdḯ  işḯne  bular  seʿet  ikkïde  ki  üç  géde:rdḯler  hara  ḳaṣṣaḅḫana  harda:ydı 

50 

şéyde:ydḯ türbelḯġḯn ardında o terefte:ydḯ ora géde:rdḯler keserdḯler ḥette meneḯm 

bir kere ʿAbbas dayım ḳonųşırı Türkman ḳanatında Türkéş’ten ḳonųştı menḯm 

52 

Müḥsḯn  ḳaṣṣaḅ  Kazımı  tanısay  Kazım  yanızda  o:tųrı  Yéngḯcede  o:tųrı  muḫtar 

Kazım muḫtar onųn babası ḥette adam görmůştḯ ḳırḫ adam görmůşḯydḯ türbelġde 

54 

ö:zḯ gidende şéye ḳaṣṣaḅḫanaya o ṿa:ḫıt dirḯ üsted şéydḯ günḯn bir günde dayım 

gilḯ  gédeller  seʿet  ikki  şey  ʿAbbas  dayımnan  yeʿnḯ  ḳocam  bų  ö:zḯ  gé:deḅ 

56 

ʿeféde:sḯz eşşeyden gé:dḯḅ eşşeyden gide:rmḯş ba:ḫıḅ türbe:lḯġden bų tereften o 

tereften  géçeller  dirḯ  ḳırḫ  adam  ḳarantı  ḥepsḯ  bayaz  dirḯ  bayaz  çıḫırı  gé:dḯrḯ  o 

58 

terefe dirḯ seleşḯrḯ özleriyden diyḯḅ özle:rḯne baba kïm ö:lůbtḯ bų gécede o ṿa:ḫıt 

bḯrtek össeydḯ ḥeppḯ ʿelemḯn ḫebe:rḯ indḯ néce müsemmeʿede diyḯrḯ o ṿa:ḫıt yo 

60 

müsemmeʿesḯz  ḫebe:rḯ  olųrdı  küçůgḯydḯ  memleket  é  baba  kïm  ö:lůḅtů 

seleşmedḯle dirḯ ʿErebce dé:dḯ seleşme:dḯle Kürdce dé:dḯ he seleşme:dḯ dérḯ dâhâ 

62 

sebbeḥ olmųşıydı gé:dḯb ḳâṣṣâḅḫânâyâ yé:tḯşḯḅ orda babasıyçın ḳârdaşıyçın ḥâkât 

é:dḯḅ reḥmetlḯ Müḥsḯn ḳâaṣṣâḅ çıḫıḅ ṣora ge:lḯḅ mųlla Ekber mųlla ekbere yé:tḯşḯḅ 

64 

üstâd mųlla ekberḯ olabilḯ sen tanımısay mųlla ekber şé:ydḯ e:skḯ adamlarda:nıydı 

bïrâz bele şéylerden dine çoḫ şé:yḯ ṿa:rdı ʿumḳu ṿar dine çoḫ şéy éde:rdḯ iṭṭılaʿı 

66 

ṿa:rıydı dirḯ né:ttḯ so:rdḯ onų dirḯ bų o dünyadandılar o dünyadandı baḫ âllâhu 

süḅḥenehü ṿe teʿelenḯn şéyḯne:ndḯ bų tereften o terefe baḫ ne şéyle:rḯ ṿar kïmse 

68 

bilmḯrḯ sır ila:hidḯ ḥette oları ne:dḯ e:skḯ adamlar üzůstḯne:ydḯ bir düʿe étse:ydḯler 

düʿelerḯ  ḳe:bül  olųrdı  yo:ḫtų  ḥi:le  mi:lelerḯ  yo:ḫųydı  o  ṿa:ḫıt  yalan  bele  ḥi:le 

70 

yo:ḫųydı indḯ dé:dḯġḯm kḯmḯn bir sâyarâ almışam onca yé:mḯnd içtḯ dé:dḯ bir şéy 

78 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
yo:ḫtų ö:zůnde dé:dḯ bir şéy yo:ḫtų dörd bir etrâfı subuḡ çıḫtı bö:yük ada:mdı é 

72 

neçḯn bų fe e:skḯ günner çoḫ ḫo:şųydı Ḫurmatını yeʿnḯ ġem ḳehḯr billem yo:ḫųydı  

dayımın daṿarı ṿa:rıydı bḯz ḥez éde:rdḯġ bes gé:deġḯn daṿarlarıydan şéy éde:ġḯn 

74 

ḳalaġın néce diyer yardım édeḡ ö:zḯne fi sebil ḫoş günner gé:çerttḯḡ bes ama bų 

dünye nanca şéy mutataṿṿır olųḅ sâyârâsınnan ḥediš sâyârâlar oldų şéyler oldų 

76 

bų echizeler çıḫtı bes ne:dḯ bḯze göre ʿiraḳ’a göre o e:skḯ günnerḯn da:dın ṿé:rmḯrḯ 

yeʿḯn eṿel gétse:ydḯ mešelen ïstḯrḯḡ gédeġḯn zeyrâtâ bïzḯm ʿeşret E:li defe o ṿa:ḫıt 

78 

ne ṿa:rıydı ʿençe ṿa:rıydı üsted yétḯştḯ ʿençeye min żımınhım me:nḯm babamın 

ʿençesḯ ṿa:rıydı ʿençe yéddḯ ʿençe ki Marsḯdḯs sâyâraydı Almani sâyâra:ydı yéddḯ 

80 

ʿençe ya:dıma gellḯ durmųşıydı o seyyed Visem gilḯn suḳaḳında bųlar hara ḥepsḯ 

ittḯceh  édeller  Karbâle  Necefe  bųkerem  yo:ḫtų  ʿeşrette  eng  uzaḡ  ki  bir  ḳїz 

82 

ṿé:rḯbsḯz bir kїz a:lıḅsız ḥa:ḅsına tebliḡ olų gédḯrḯḡ ziyrâtâ ḥa:ḅsı gelḯ indḯ yo:ḫtų 

indḯ herkéş öz sâyârasına mindḯ bes ö:zḯ sen bḯrez mene ya:ḫınsay késtḯḡ yo:ḫtų 

84 

ḥe:psḯ yıġışsın bir yérde bų ḳa:lmıyıḅtı eṿṿel e:skḯ günner ḫo:şųydı gidende adam 

bele şéy sé:ṿḯnerdḯ bes indḯ o günler ḳalmadı o gün bų güne benzemez. 

13. Zeynülabdin Harbende 

Doğum yeri ve tarihi: 1940 Tuzhurmatu 

Meslek: Emekli 

Cinsiyet: Erkek 

a.  Tuzhurmatu’nun Tarihi 

Bin  daḳkuz  yüz  igḯrmḯden  eṿel  Duz  bir  ḳasaba:ydı  ʿUsmanlı  deṿletḯnḯn 

2 

sayṭara:sında  ö:ziy  bilḯse  ʿUsmanlı  deṿle:tḯ  altı  yüz  igḯrmḯ  il  ḥükmé:ttḯ  bų 

mantıḳaya  ṿe ʿİraḳa girdḯ bin  béş  yüz åttuz dört senesḯnde ile bin  daḳḳuz  yüz 

4 

ḯgḯrmḯde on sekkḯžḯ gїrmḯde çe:kḯndḯ Duz bїr ḳaza:ydı ḥette içḯnde oḫuḅ yazarlıḡ 

kїmse yo:ḫųydı soradan ḳaza oldų içḯnde oḫuḅ yaza:rlıḡ her meḥellede bïr dene 

6 

yo:ḫųydı  ya:dıma  gellḯ  bḯʿez  mektübler  ge:lḯrdḯ  bḯʿe:zḯnḯn  uşa:ġı  ʿeske:rdḯ  bїr 

yérde mo:zaftı bїr yérde o meḥellede bir denenḯ tapmazdılar bų mektübḯ o:ḫųsųn 

8 

aparıllar filan meḥellede bїr dene o:ḫųya bilḯ aparırdılar onuyçųn mïllet ïşte їşlerḯ 

ne:ydḯ  felleḥetiydḯ  zerʿetḯydḯ  mḯhne  mїhne  yo:ḫųydı  e:beden  me  ʿede  bїr  iki 

10 

mḯhne ṿa:rıydı bїr derzḯlḯḡ ṿa:rıydı bїr basit nacca:rlıḡ ṿa:rıydı bél sapı éde:rdḯler 

kürek  sapı  éde:rdḯler  onnan  ṣora  de:mḯrçḯler  ṿa:rıydı  ʿef  édesen  nal  éde:rdḯler 

79 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
12 

ḫırmaşa éde:rdḯler ïşte bular o ḳalanı hepsḯ basit bїr ḥayat yaşa:rdı ile bin daḳḳuz 

yüz ḯgḯrmḯde Duz gé:çtḯ Ïngḯlḯzlerḯn ṣayṭarasına Ïngḯlḯz melik ge:tḯrdḯ bųrda teʿin 

14 

éttḯ bin daḳḳuz yüz ïgḯrmḯde Fayṣalıl Eṿṿel Fayṣal Eṿṿel ilk meliktḯ şéyde ʿiraḳta 

kї ge:ldḯ їşte ḥükméttḯ onda ḥette mekteḅ yo:ḫųydı Duz’da igḯrmḯde їgḯrmḯ bїrde 

16 

Duz’da  mekteḅ  yo:ḫųydı  eṿṿel  mekte:ḅ  bin  daḳḳuz  yüz  їgḯrmḯ  їkkide  açıldı 

müʿellḯm yo:ḫųydı müdir yo:ḫųydı ḥette müdirḯ başḳa yérlerden ge:tḯrdḯler yaṿaş 

18 

yaṿaş taṭȃṿṿır é:ttḯ ile ola:ştı teḳriben bin daḳḳuz yüz ḳırḫ ḳırḫ bir onda ikḯncḯ 

saṿaş oldų Reşid ʿEli Geylaninḯn mesele:sḯ oldų ʿiraḳta mїllet daha fazla ge:rḯ 

20 

gé:ttḯ  mїllet daha  fazla  ge:rḯ  gé:ttḯ  ile  olaştı  bin  daḳḳuz  yüz  e:llḯ  e:llḯ  bire  e:llḯ 

birde yéngḯ ḳaza oldų ellї їkkide Duz ellḯ їkkide ḳaza oldų o günnen ḳazadı indḯye 

22 

ḳeder bildḯġḯmce åttuzuncų ḳaimaḳamdı hükmédḯrḯ indḯ bųrda birḯncḯ bin daḳkuz 

yüz ellḯ їkide ge:ldḯ indḯ a:ḫır ḳaymaḳam kї Duz ḫa:ḫıdı bin daḳḳuz yüz teʿin oldų 

24 

åttuz ḳaimaḳam ge:lḯḅ bųra ṿe bütün mїllet de basit bїr şéyden yaşa:rdı yeʿnḯ ḯstḯ 

başları  ossun  yemeġlerḯ  oṣṣun  meselen  diyeġḯn  indḯkḯ  kḯmḯn  éṿlerdḯ  sellece 

26 

yo:ḫųydı  telefḯzyon  yo:ḫųydı  barrad  yo:ḫųydı  kḯmse  bilme:zdḯ  radyo  ne:dḯ 

radyonu  bḯʿez  kere  bḯʿezḯ  inanmazdı  diyerdḯ  bųnın  içḯnde  adam  ṿar  adam  ṿar 

28 

séle:şḯrḯ ṿe ille de:mḯr néce seleşḯ müteʾḫḯriydḯ Duz neden müteʾḫḯriydḯ ʿUsmanlı 

deṿle:tḯnde  olan  şéyler  mantıḳalar  bȯyügüydů  ʿUsmanıya  deṿletḯ  üç  ḳaraya 

30 

ḥükmédḯrḯdḯ  bḯʿez  yérlere 

temṿil  olaştırabilmerdḯ  bḯrʿez  yérlere  ḫḯzmet 

édebilmḯrdḯ onųyçın Duz bele ḳaldı. 

b.  Öğrencilik hayatı 

ṿâllâ ïşte bḯz üçḯ bitḯrdḯḡ bųrda bin daḳḳuz yüz ellḯ sekkḯž ellḯ daḳḳuzda ge:lḯrdḯḡ 

2 

kerůke  feḳḳir  ʿeileydḯ  ʿelem  kïmse  Baġdada  gédebilme:zdḯ  menḯm  a:dım  çıḫtı 

Baġdada gétmedḯm masa:rїf їstḯrdḯ  ama Kergügse daḫḯlisḯ ṿa:rıydı beleş yatardıḡ 

4 

beleş  yérdḯḡ  beleş  beleş  ḥette  taraşmıza  ḳeder  bele:şїydḯ  ḳa:ṭmıza  kḯmḯn 

bele:şїydḯ ḥamammıza kḯmḯn bele:şїydḯ yeʿnḯ çoḫ telebe aparsaydı ö:zḯyden bir 

6 

ḥefteye  gelḯ  bїr  dinar  aparı  aṿ  bїr  dinar  aparı  onnan  da  ḳa:lırdı  nétsḯn  bes 

çeyḫanada o:tųrsın on fḯlḯs çay para:sı ṿé:rḯ ïşte men bin daḳḳuz yüz altmış їkkide 

8 

tâḫarruc é:ttḯm eṿṿel eṿṿel teʿlim bїr şéyde oldųm köyde oldųm o köyde їkki ay 

ḳa:ldım  ya:ḫun  köy  diye:rdḯler  ö:zḯne  o  köyde  їkki  ay  ḳa:ldıḡ  їkki  il  ḳa:ldım 

10 

onnan ṣora ge:ldḯm Yéngḯceye Yéngḯce de bїr oba:ydı Duz’a ʿe:yḯdtї bųrda béş 

80 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
kélometḯr Duz’dan uza:ġdı їkkї il ḳa:ldım onnan ṣora me:nḯ tensiḅ é:ttḯler şéye 

12 

tensiḅ éttḯler mıtaṿasṭaya mıtaṿasṭada ḯbḯn ḫeldünde béş il de orda ḳa:ldım béş il 

bitennen ṣora döndüm öz mektebḯme Fecir mekte:biydḯ ile ordan teḳe:ʿud oldųm 

14 

bin daḳḳuz yüz doḡsan dördde he abuncana Yo ṿâllâ hiç bїr işte işlemedḯḡ hiç 

bїr işte işlemedḯḡ ḯşte meşġulıḡ kitab o:ḫmaġdan ïşte başḳa şéylerden ḥette indḯ 

16 

Türkiye’de bir şéy bїr arḫadaş kitaḅ çıḫardırı Erşed Hḯrmḯzlḯ mennen bїr maḳâle 

ḯstedḯler yazmışam indḯ maḳâlenḯ ḳa:ldı bes yo:llıyım ora şéye ba:ḫım Vaybardan 

18 

yollaram başḳa şéyden yollaram o da ne üze:rḯne:dḯ bїr ḥe:dḯse oldų Duz’da bin 

daḳḳuz yüz ellḯ daḳḳuzda o ḥe:dїse de ne:ydḯ Şüʿülerḯn mektebesḯ ṿa:rıydı mïllet 

20 

başla:dı ḥїzbḯ-şuʿiyḯ їkrah étmeġe mųḥaraba étmeġe ḥette bїr mektebesḯ ṿa:rıydı 

o mektebenḯ da:ġıttı parçala:dı bų da bїr ze:kїredḯ.  

c.  Duz’da olaylar 

ṿâllâ fayazan bin daḳḳuz yüz ellḯ dörtte oldų fayazan bin daḳḳuz yüz ellḯ dörtte 

2 

oldų teḳriben Baġdadtan Kergüg yo:lų ḳapa:ndı teḳriben bїr ayca bїr cḯsḯr ṿa:rıydı 

o cḯsrḯ usu apa:rdı daha o yaḫa:dan bų yaḫa:ya kïmse géçebilmḯrḯ Baġdattan gelen 

4 

tombiller o yaḫada dura:rdı Kergügten gelen Èrbḯlden gelen tobiller bų yaḫada 

dura:rdı  ṿe  bų  yükünů  ḥamballar  géçḯrdḯrdḯ  ouyza  onųn  da  yükünů  getḯrḯrdḯ 

6 

géçḯrdḯrdḯ bųyza ïşte mїllet de onda bїr yér ṿa:rıydı gezmeḡ yérḯ seʿet dörd üç 

buçuḡ olurdų bųyza herkés tükenḯn baġla:rdı gide:rdḯ çaya baḫmaġa bų bїr böyȯg 

8 

bїr olay  da oldų  ṿa:ḫtında  gene  bin daḳḳuz  yüz ellḯ béş  ellḯ altıda:ydı  bїr  ḳurt 

peydah  oldų  Duz’a  Duz  üċ  géce  üċ  gün  çıḫabilme:dḯ  yazıya  indḯ  görerdiy  bų 

10 

meḥellede ö:zḯn béş deḳḳe ṣora görerdiy obḯr meḥellede ö:zḯn bїr kї üċ dene de 

dişle:dḯ dişledḯġḯ insanlardan meʿyen bїr dene öldů o da bїr ḥe:diseydḯ. intїḫâb 

12 

ḥe:disesḯ  oldų  intїḫâb  eṿṿel  intїḳam  bin  daḳkuz  yüz  ellḯ dörtte  oldų  onda  їkki 

ḳa:imeydḯ  bir  kürdler  ḳa:imesiydḯ  bir  Tügmanlar  ḳa:imesiydḯ  Duz’dan 

14 

Tükmanların  müraşşaḥı  reḥmetlḯ  Zeynelʿbdin  ḳember  aġa:ydı  Kürdle:rḯn  de 

müraşşaḥı  Kergten  şéyїydḯ  Cihad  Ṿende:ṿi  bųların  arasında  şéy  oldų  ïşte  bїr 

16 

dö:gḯş  oldų  ṭalḳa  dö:gḯşḯ  oldų  gene  orda  bḯz  bїr  şehid  ṿérdḯḡ  bїr  dene:mḯzḯ 

öldůrdḯler o intїḫab sebe:bḯne bų da bїr ola:yıydı. 

d.  Askerlik-Savaş- Baas Partisi Zamanı 

81 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
ïşte  gö:rḯsey  neyden  direm  ṿaṿdan  déme:rḯḡ  yaydan  diye:rḯḡ  ṿaṿdan  déme:rḯḡ 

2 

Kergler diyer geldḯṿ géttḯṿ bḯz diye:rḯḡ geldiy gittiy bų şéṿedḯ şéṿemḯzde:nde hiç 

ṿazgéçme:rḯḡ hiç bїr yérde Kergte men üç il ḳa:ldım şéṿemḯz ʿeynḯ ḳa:ldḯ olar da 

4 

öz şéṿelerḯn sele:şḯrdḯ bḯz de öz şéṿemḯz sele:şḯrdḯḡ yeʿḯn orta yérde bir teʿemmüd 

yo:ḫųydı hebele yeʿnḯ bḯ kere bḯz bele a:lışmışıḡ bų şḯkḯl ḳo:nışaġın yo ʿeskerlḯḡ 

6 

étmezdḯḡ müʿellḯm ʿeskerlḯḡ étme:ziydḯ ḥette çoḫ kïmse gide:rdḯ müʿellḯm olųrdı 

bes  ʿeskerlḯḡ  olmasın  eḫirde  bḯzḯ  ʿeskerlḯḡ  tuttų  onda  aparmadılar  bḯzḯ  her 

8 

bḯrmḯzden bedel a:ldılar bedel a:ldılar yüz dїnar onų da ḥükmet banḳınnan çektḯḡ 

özlerḯne  ṿé:rdḯḡ  onų  da  bḯzden  ḳısıttan  késtḯler  ayda  sekkḯž  dїnar  kese:rdḯler 

10 

bḯzden bedel yüz dїnar ʿeskeriye ḫḯdme ʿeskeriye manı İran sekžen sekžen bїrde 

eṿṿel ïşte ḳa:dḯsiye maʿraka:sıydı başla:dı onda Beʿḯs partisḯ Duz’da їştḯrak éttḯ 

12 

yeʿnї hiç yére o gün oldų bes ʿİra:ḳı e:zdḯ eṿṿel şehid eṿvel şehid Duz’a ge:ldḯ 

bїr  denenḯn  tanırdım  arḫadaşımın  oġlų  adı  ʿAbbasıydı  ʿAbbas  Ḫeyrulla  onnan 

14 

ṣora  ḥeftede  bїr  şehїd  gelḯ  üċ  şehid  ge:llḯ  dörd  şehid  gelḯ  їkki  gelḯ  bḯʿez  ḥefte 

gelmez  teḳriben  yüz  yüz  ellḯ  kusur  Duz  şehid  ṿé:rdḯ  bes  maʿreke  ḳa:dḯsiye 

16 

Saddamda o da çoḫ daṿam éttḯ bin daḳḳuz yüz sekžen sekžen bїrden daṿam éttḯ 

bin daḳḳuz yüz sekžen sekkḯže ḳeder  yo bųrda olma:dı hiç bїr şéy olma:dı bųrda 

18 

ebeden bїr şéy olma:dı yeʿnḯ orda diye:ġḯn bųrda teḳriben Duz’da beʿsi de a:zıydı 

kḯmse beʿsi olma:zıydı mene  mesele neççe il  ḫḯzmetḯm ṿa:rıydı müʿellḯmlḯġde 

20 

yan yana apardılar bḯzḯ zordan olmadıḡ olmadḡ olmadıḡ ile eḫїre ḳeder teḳe:ʿud 

oldųḡ  ṿazgéçtḯḡ  şéy  ge:lḯrdḯ  çünků  Duz  teḳriben  ço:ḫų  müḳeddimede  daṿam 

22 

éderdḯ çünků seḥepsḯzdḯ Tükman mїlletḯ kḯmḯn ṿastası ṿar ḫelfiye gide:rdḯ kḯmḯn 

ṿastası  yoḫ müḳeddimeye gide:rdḯ mḯḳeddimede oldųġmızçḯn ḥette  menḯm bїr 

24 

ḳeynḯm  oġlų  âllâhın  reḥmetḯne  ḳaṿştı  mḯḳeddḯmeye  attılar  ö:zḯn  yeʿḯn  ʿemden 

attılar mḯḳḳedimeye ö:zḯn bїr ḥefte ṣora canazasın getḯrdḯler çoḫ olaylar oldų o 

26 

ṿa:ḫıt  çoḫ  éṿler  mesele  diye:ġḯn  bḯʿezḯ  ḳaştı  memlegedḯ  terkéttḯ  bes  kïmse 

aparma:sın ö:zḯn huruba girdḯ onnan ṣora céş-şeʿbi ṿa:rıydı o céş-şʿebi şéyden 

28 

daha yama:nıydı neçe il géttḯ géde:rdḯler ïşte her ṿecbe Duz’dan yıġa:rdılar їkki 

yüz  dene  yüz  ellḯ  dene  oları  aparırdılar  nafıt  borıları  gé:dḯrḯ  Türkiye’ye  olara 

30 

meḳeyet  olmaḫçın  yo  Şırgat  mantıḳasına  aparırdılar  ya  Béci  mantıḳasına 

aparırdılar. 

e.  Ziraat 

82 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Ekmeḡ  ilk  eṿel  Du:z  Duz’ųn  adı  neyçḯn  Duzḫurmatı  ḳalıḅ  Tuzḫurmatu 

2 

Tu:zḫurmatu  ʿUsmanlılar  ṿa:ḫtı  meşhurųymış  indḯ  de  duzmųz  ṿar  bїr 

memleḥemḯz ṿar bilsey ilde tekriben їkki yüz üç yüz tan şéy çıḫa:rdı duz çıḫa:rdı 

4 

binler  tanca  şéy  çıḫa:rdı  Duz  ḫurma  ṭut  ḫurma  çoḫ  eke:rmḯşler  bїr  de  tut  çoḫ 

eke:rmḯşler tutu neyçḯn eke:rmḯşler Ḫurmatų’nın ʿe:ilele:rḯnde ço:ḫų bücek arısı 

6 

besle:rdḯ bisey ne:dḯ yeʿḯn dudetülḳez dudetülḳez besle:rdḯ o dudetülḳez he tut 

yarpaġınnan  başḳa  bїr  şéy  yemez  onuyçųn  bųrda  çoḫ  tut  ṿa.rıymış  bes  ġa:ye 

8 

neymḯş  arılar  bes  tutųn  çelḅekḯnde  yaşasın  bїr  de  ḫurma  ço:ḫųymış  ussuyu 

ço:ḫųyųdı indḯ ḳalma:dı baġlar baḫçalar hepsḯ ḳurųdı onųyçın Duz’ųn adı ḳaldı 

10 

Duzḫurmatu e:rїk baḫçaları ṿa:rıydı alma baġla:rı ṿa.rıydı ʿḯncḯr baġla:rı ṿa:rıydı 

ḫurma şéylerḯ ṿa:rıydı indḯ bḯz bųların ço:ḫųnı görme:dḯḡ ilk eṿṿel fellehler bųrda 

12 

kḯmḯn  bїr  cüt  ḳe:tḯrḯ  ossa:ydı  ʿef  édesen  o  ʿe:ile zengḯn  ʿe:ileydḯ  bїr  cüt  ke:tḯrḯ 

olanın meʿnesḯ neçe bїr neçe ṿezne yé:rḯ ṿar ellḯ altmış bųların ektḯġḯ arpa:ydı 

14 

buġda:ydı  arpaydan  buġda  yérḯ  nece  ḥazırlar  felleḥ  ilk  evel  gele:rdḯ  bų  yé:rḯ 

sula:rdḯ tḯrekter yo:ḫųydı aṿcar ṿar bїr aġa:cıydı şéyde de:mḯr géçe:rdḯ ʿefédesen 

16 

bų їkkї ḥeyṿanı bїrbїrїne baġla:rdılar eşşekse ḳetḯrse ḫaṣ bo:yuntuluġu ṿa:rıydı 

bų  bo:yuntuluġları  bїrbїrḯne  baġlardılar  orta  yérden  o  sékkenḯ  ḳoya:rdılar  ïşte 

18 

géde:rdḯ yérḯn o başına bir ḫat éderdḯ gelḯrdḯ yeʿnḯ bїr parça yérḯ teḳriben on on 

gün ancaḡ bitḯrḯrdḯ onnan ṣora ïşte arpa seperdḯler buġda seperdḯler onnan ṣora 

20 

ïşte  başla:rdı  bųnın  suarmaġına  çoḫ  yorulųrdı  ile  ṿâḳtel  ḥasad  ge:lḯrdḯ  bїçmeḡ 

ṿa:ḫtı  ge:lḯrdḯ  arpanı  ayrı  ḫarman  éderdḯler  buġdanı  ayrı  éderdḯler  onų  da  їkkї 

22 

gençle  üç  gençle  buġda  oṣṣaydı  on  günde  bїtḯrḯrdḯ  eng  en  zengḯn  tabaḳa  oydų 

mїllet  çoḫ  yeʿnḯ  yoruldų  ekemg  tapmamaḫtan  çoḫ  yoruldų  Duz  ḫaḫı  bųlar  da 

24 

neçede:ydḯ bin daḳḳuz yüz ḳırḫlardeydḯ feḳir ʿe:ilelere ḥükmet başladı temṿiniye 

ṿérmeġe  indḯ  nece  ṿérrḯ  temṿiniye  onda  da  başladı  feḳir  ʿe:ilelere  temṿiniye 

26 

ṿérsḯn şekerdḯ bїrʿezḯne pḯrḯnç ṿérḯrdḯ bїʿezḯne buġda arpa ṿérḯrdḯ bele bїr ḥayat 

géttḯ  onnan  ṣora  taṭaṿṿır  éttḯ  yeʿḯn  ḳḯrḫlerden  ṣora  bų  mantıḳaya  tḯrekter  geldḯ 

28 

tḯrekter de her gelen alabilmez ïşte o tḯrekterden orda çoḫ işlerḯ olųrdı biçḯmler 

néce:ydḯ elden çıḫa:rıdır biçerdḯler ḳonşų ḳonşųya yardım éde:rdḯler bugün seniy 

30 

buġdayı biçeller seniy ḳonşiy baḫ neçe deneydḯ yéddḯ deneydḯ béş dene sekkїz 

dene seniyden gelḯrdḯler biçḯnḯ seniyden biçerdḯler ḫarman éde:rdḯler döge:rdḯler 

32 

ånan ṣora buġdanı éṿe ḳoya:rdılar géde:rdḯler obürůne eṿvel teʿe:ṿḯn ço:ḫųydı ne 

derresse ṿa:rıydı ne tḯrekter ṿa:rıydı semed kїmyeṿi ṿa:rıydı semed kimyeṿi de 

83 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
34 

ïşte bų pislḯḡ daṿar pislḯġḯ onų yıġa:rdı bḯʿez felleḥler bḯʿez mantıḳalarda їhtiyac 

ṿa:ḫtı ge:lḯrdḯ oları daṿardan aparırdı küldḯ zḯbḯldḯ ḥette beke bїrez ḳuṿatlı ossųn 

yér  

14. Büşra Şükür Merdan 

Doğum yeri ve tarihi: 1965 Tuzhurmatu 
Meslek: 
Cinsiyet: Kadın 

a.  Yemek Tarifi  

Yemeḡler  ïşte  ö:zḯ  her  yérde  meşhurdı  ö:zḯ  ʿİra:ḳi  yemeḡlerde  meşehurdı  bes 

2 

Duz’da da ʿeynen dolma biryâ:ni bomya a:şı fasılya:dı bḯz ʿeynen şéy de éde:rḯḡ 

kérṿen a:şı e:skḯden indḯ çoḫ kïmse édeller bųnų şéy tarḫana bųlġųldı le:tke:dḯ 

4 

ḫâsâtân beyrâm günnerḯ ge:rek gerek fasılya le:tke o:ssın pïrḯnç eṿṿelen ïşte bų 

yemeḡler kḯfte a:şıdı zılḳ a:şıdı ṭȃmȃṭȃ a:şıdı bų yemeḡle:rdḯ bes ïşte en meşhur 

6 

yemeḡ  ïşte  dolma:dı.  Le:tke  erḯgdḯ  ḳųrrı  e:rḯgdḯ  ‘Ereb  diyer  ö:zḯne  ṭırşana. 

bḯryâ:ni bḯryâ:ni ïşte gelesen çerezȃtḯn ïşte bada:mdı yér kö:küdů paṭaṭa:dı ta:ṿıḡ 

8 

é:tḯdḯ o bele ḳi:me meselen ḳuş başı édesen ö:zḯnḯ şeʿrḯye:dḯ bųlar hâpsı ne yeʿnḯ 

çoḫ  şéyler  bele  bezelye:dḯ  hâpsı  bųları  ayrı  ḳaṿırasan  sora  gelesen  ïşte  pïrḯncḯ 

10 

édesen  pḯrḯncḯ  suyųnı  éttḯġiy  birley  yaḡ  ḳoyasan  ussu  şéyḯn  atasan  baharatın 

atasan bḯryâ:ni baharatı ṿa:r ḳere bibe:rdḯ da:rçındı bųları hé:l ṿa:r adam ṿa:r atar 

12 

ö:zḯne bų pïrḯnç oldųġı birlḯ bų eşyesḯn hâpsın üze:rḯne râʾsân ḳata:rıḡ ö:zne ïşte 

bugün étmḯşem keşke getḯreydḯm. 

b.  Ziyaret 

O arbaʿin başḳa:dı yeʿnḯ arbaʿine gidesen o başḳa:dı gidese:n çoḫ ḳalabalıḡtı 

2 

çoḫ nanca désey ṿe nanca da yé:rḯsey ḥissetmesey yeʿnḯ ṿar adam diyer gé:dḯrḯ 

aya:ġım  aġırrı  néce  yérḯyḯm  düşůnnem  men  men  ïkki  defʿe  gé:tmḯşem 

4 

gé:tmeden önce çoḫ düşünmůşem néce gédḯm néce başarram bes suḅḥanalla 

gédesen  bilmesey  néce  gidesey  çünkü  çoḫ  millet  he  se:niyden  yérrḯ  géce 

6 

gunduz  ṿe  yérḯdḯġce  de  ïşte  yemeḡ  ne  âlla  ne  géṿliy  ïstḯrḯ  yeʿnḯ  o  mešelen 

leffettḯ méṿe:dḯ ʿasayır pḯskḯt bilmem ne dolma:sıdı bḯryânisḯdḯ éttḯ ḫurma:dı 

8 

teḥin  yeʿnḯ  ne  ne  yeʿḯn  ṿar  adam  yérrḯ  diyer  yoʾ  men  bųnų  ïstemḯrem  indḯ 

84 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
başḳasın yerem yeʿḯn bilḯrḯ daha datlı ge:lḯ hïç kïmse de ac olmaž yeʿḯn nanca 

10 

ḳassay bųrda hïç ac olmasan ṿe nanca da yémeḡ yésen onca da daha ço:ḫtų 

mïllet yeʿnḯ yér de fazlası da çoḫ gȯze:ldḯ zeyrat. Orda bḯz ṿar adam ḥüséniye 

12 

ṿar ḳallıḡ ṿar adam ïşte bḯz özmḯz fındḳ ṿar bes arbaʿin günle:rḯ herkéşe yeʿnḯ 

bes ister bḯr ḥücre ossųn bir yer oṣṣun onda onda başḳa:dı yeʿnḯ meselen indḯ 

14 

gétsem bїr éṿ ṿar her il giderem yeʿnḯ ki ildḯ gédḯrem ora giderem bir ʿa:iledḯ 

giderem  yanına  orda  da  éṿlerḯn  açallar  bḯzḯmçḯn  çoḫ  kḯmse  é:ṿḯn  aça:r  bų 

16 

yollarda  yérḯse:n  e:liyden  tutallar  ṭabʿan  e:liyden  tutallar  zorda:n  ge:tḯrḯller 

o:tırdıllar se:nḯ ḫémeye fıṭṭayı yeḫeller çârḫâlâllar ʿebeyi çârḫâlâllâr el ayağıy 

18 

aṿallar ne ïssen onḯ yeʿnḯ diyeller yeʿnḯ bu ecḯrdḯ bḯzḯmçḯn yeme:ġḯ yeʿnḯ bele 

a:ġzıya  bele  zordan  zordan  arḫayca  ḳaçallar  sâyârâyâ  giresen  sâyârâyâ  bele 

20 

kömeleller atallar se:niçḯn. Yarın hebele zḯyârât yeʿnḯ gé:dḯrḯġ indḯ münesebe 

de ṿar ṿâllâ orda ṿile:de:dḯ ḫemis günḯ ḥezretї ʿAbbas’ın ṿile:de:sḯdḯ gédḯrḯġ 

22 

ïşte orda da çoḫ gȯzel olų çoḫ gȯzel olų ṿile:de, ṿâlâ üç géce. Yo yo ʿeynen 

durrųḡ yeʿni sâyârâ garajda durar o iʿtḯye:dḯ başḳa:dı he he men giderem çoḫ 

24 

ṿa:ḫıt  Kerkeg  ḳadınlar  birlḯġḯnnen  cemʿetḯ  aparram  diyeller  gétme:mḯşḯğ 

görme:mḯşḯġ he fe aparran özlerḯnḯ ķi keredḯ üç keredḯ aparra:m özle:rḯnḯ yeʿḯn 

26 

çoḫ ḫoşlarına gider çoḫ ġerib bïr şé:ydḯ baḫ özle:rḯ her il gideller Türkiye’ye 

oyana  bųyana  gezmeġe  yeʿḯn  bḯz  bųra  gelendḯler  bųra  bïr  eglenḯller  bïr 

28 

eglennḯller diyeller yeʿḯn ne ḫo:ştı ḥaya:tıyız siziy é baba sḯz gédḯsḯz bų yaz 

günů  yo  yo  dirḯ  çoḫ  çoḫ  ḥaya:t  çoḫ  ḥaya:t  ḥaya:tıyız  çoḫ  ayrı  şїkḯldḯ  çünků 

30 

bâsâṭâṭ  ʿarbanaya  kḯmḯn  minnḯġ  settütedḯ  ʿarbanadı  bųları  ḥâpsın  mindḯrrem 

özle:rḯne.  Yo  ʿa:di  yeʿnḯ  ʿa:di  bir  şeydḯ  bes  yeʿnḯ  men  o  cemʿetḯ  aparmışam 

32 

ö:zümnen  bes  yeʿnḯ  imam  ʿA:lḯ’nḯn  ḥeṿḯşḯne  girendeḡ  yeʿnḯ  girdḯḡ  içerḯ 

girdḯġmḯz  birḯ  görmůyůḅler  ö:zḯnḯ  yeʿḯn  özlerḯ  indḯye  kḯmḯn  bes  süḅḥanallah 

34 

girdḯġiy  birḯ  imam  ʿA:lḯ’nḯn  ḥe:ṿḯşḯne  yeʿnḯ  néce  diyesen  bir  beşer  duruḅtı 

ḳanşarıyda heybetlḯ beşer yeʿnḯ yeʿḯn girendem ora girendem döndḯm ba:ḫtım 

36 

hepsḯ yıġlıllar Kerků ḫaḫı ḯndiye kḯmḯn gö:rmůyḯḅler ḥette dö:ndḯ bїr arṿad dédḯ 

âllâ ecrḯye yassın baḫ nanca ecḯr ḳazandıy yeʿḯn ne ḫoş dé:dḯler yeʿḯn ḥḯssї:dḯrḯġ 

38 

bele bїr hé:ybetlḯ bir şeyde çoḫ a:ğır bїr şe:ydḯ çoḫ ḫoşlarına géttḯ. ṿâllâ bḯzḯm 

ʿeynendḯ  yeʿnḯ  ʿeynen  bųrda  édeller  bes  teḳriben  mene  gelle  eṿel  yéddiye 

40 

kḯmḯn bes erkegler de:gḯşḯndḯ erkegler … 

85 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
c.  Mezarlılkar, Haydar Mehmet 

Eṿel teʿḯzye: erkegler yéddḯ gün yéddḯ géce otırırla:rdı ce:mḯʿde ḥüséniyede orda 

2 

ḳâ:ʿâde  aṿ  bїr  bȯyük  éṿ  ṿa:r  aṿ  çadır  ḳuruḅtų  yeʿnḯ  öz  yérḯne  göre  yéddḯ  gün 

yéddḯ géceydḯ sebbeḥḯnnen başla:rdı günortaya ḳeder günortadan ṣora başla:rdı 

4 

mıġrїbe şamnan ṣora bїr de géce yeʿnḯ otırrlardılar yeʿnḯ ʿelem gele:rdḯ gide:rdḯ 

ḳurʿen deg o:ḫųrdų müstemḯr ḳїrḫḯne ḳeder de bų teʿḯzye seḥebḯnḯn başına çamır 

6 

ḳoynardı her géce éṿḯne yıġışardı bųnın ḳonşųlar ḫısımlar her géce ille ḳїrḫḯne 

ḳeder ille  ḳїrḫḯn  ṿérerdḯ  yâllâ  ḫâlâs olardı  özlerḯnnen  tabʿan ö:zḯ ïşte o teʿḯzye 

8 

їḫtḯyarsa çeyḫȃnaya döne:rdḯ bele:ydḯ eṿel gençse bïkez ḥürme:tḯ ṿa:rdı o ḳırḫ 

günḯ gécelerḯ ha: ḳaḫtılar néttḯler bїr fetre ṣora ö:zḯn üç gün üç gün üç géce oldų 

10 

o yéddḯ günḯ bes géceler ollarlar bele ḳaldı bïr їkkї sen géçennen ṣora dé:dḯler 

baba o üç gécenḯ ḳaldır o üç gün üç géce be:stḯ ḳaldırdılar ö:zḯn ḳaldı üċ gün üċ 

12 

géce  bїr  fetre  ṣora  dédḯler  yeʿnḯ  ʿelem  deṿa:mı  başlırı şeyḯ ṿar  sebbeḥler  de:ʿi 

yo:ḫtų  ḳoy  ḳaldıra:ḡ  ö:zḯn  üċ  géce  üċ  aḫşam  üċ  géce  oldų  fe  bu  üċ  gécenḯn 

14 

ḳaḫmaġı  neden  oldų  se:beḅ  intḯḥa:rї  çıḫtı  patlama  matlama  ʿelem  ḳorḫųrdı 

géceler  meselen  bilmḯrḯ  hardan  ge:lḯrḯ  yeʿnḯ  gelen  gide:nḯ  çoḫ  teʿḯzyelerḯ 

16 

partlattılar  ḳaḫtılar  üċ  gécenḯ  de  ḳaldırdılar  indḯ  bes  üċ  aḫşa:mdı  ikḯndḯ  seʿet 

ikḯden  başlar  béşe  ḳeder  üċ  seʿettḯ  bųncanadı  ama  bųrda  meselen  sebbeḥler 

18 

obadan  ge:lḯḅ  yen  uzaġ  Kérgḯ  Baġdattan  ge:lḯḅ  ola:şıḅ  sebbeḥ  é:ṿḯne  gidebїlḯ 

é:ṿḯne géceler  de  meselen bḯʿez ḳonşųlar  gelḯ ïşte gelebilmeyen  bїr yérdeymїş 

20 

zїyretteymḯş  ḫesteymїş  yédden  günü  de  ʿeynen  üçün  günü  yemeḡ  yédḯrdḯller 

yemeḡ yéderdeller üċ dḯyeller ö:zḯne yéddḯnḯn de günů hele ḳalıḅ yeʿḯn yéddḯnḯn 

22 

teʿḯzye bitḯḅ bes ne ṿar yemeḡ ṿar yéddḯncḯ günů yemeḡ yiderdeller ḫetme édeller 

gїrmḯ gїrmbéştene ṿar tabarruʿ édḯḅler ḳürʿen oḫųllar herkїşe bїr cüzʾ o:ḫųr bїr 

24 

ḫetme  édeller  éṿ  seḥe:bḯ  yemeḡ  éder  yemeġḯ  de  öz  imkenїyetḯne  göre  aṿ  öz 

zaṿḳına göre bḯrʿezḯ bїr yemeġe deʿṿet éder bїrʿezḯ yüz adam deʿṿet éder özḯ éder 

26 

özḯ yer ö:zḯn abų şїkḯl ḳırḫ ta édeller özḯyçḯn ḳırḫı géçennen ṣora ilḯ bitennen ṣora 

ilḯn édeller bїr ḳḯsmḯ de ṿar harda gömer özḯnḯ Necev’e aparı ö:zḯnḯ yeʿnḯ ölünůn 

28 

öz raġbatına göre öz ṿesyetḯne göre aparıllar orda gömeller özїn orda yér ḥḯczédḯḅ 

ö:zḯyçḯn aṿ meselen ṿar türbelḯġ ṿar orda aṿ bїrʿezḯ seḥebḯ aparı özḯn türbelḯġler 

30 

üsůne ḳonųşma:dıḡ türbelḯğḯn bḯzḯm burda ṿar türbelḯḡ eṿel Şḯḫ Müḥsḯn türbelḯġḯ 

diyerdḯġ ö:zḯne bųrda bїr şey ṿarıydı zeyrat yérḯ ṿarıydı bїr Şїḫ Müḥsḯn diyerdїler 

86 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
32 

ö:zḯne bųnųnda bїr karamatı ṿa:rıydı uşaḡ ḫeste ossaydı ȯskůrme ossaydı їsїtme 

ossaydı indḯ aparırrar eyyї olardı yeʿnḯ âllâ teʿele şeyḯnnen orda türbelḯḡ ṿa:rıydı 

34 

bų türbelḯġdḯ ḳerenazlılar camçlar gömerdḯler özḯnde bḯrʿezḯ Duz ḫaḫı da gömerdḯ 

özḯnde bųna Şїḫ Müḥsḯn türbelḯġḯ diyeller ikkї bin üçten ṣora şéhidmḯz çoḫ oldų 

36 

bųnda  néderdḯler  néttḯḡ  bųnda  günde  ki  üç  şéhid  gün  olardı  ḳırḫ  ellḯ  denemḯz 

géderdḯ  partlamaydan  ïşte  öldürmeḡ  ḳaḫtılar  bųrda  gömdůḡ  özḯn  adın  ḳoydųḡ 

38 

şéhidler  türbelḯġḯ  “maḳbara  şühedaʾ  turkman”  bųrda  yeʿnḯ  bȯyüg  bȯyüg 

şéylermḯz de ṿar bųrda reḥmetlḯ ʿAli Heşḯm’dḯ reḥmetlḯ Aḥmed ḳoca’dı reḥmetlḯ 

40 

ʿAbbas Çoma’dı bų faṣaʾelden şéhid orda Béşḯr’ḯn şehidlerḯdḯ ey şéhid şéhid ossa 

Turkman  şéhidḯ  bųrda  gömůlḯ  Şїḫ  Müḥsḯn  türbelḯġl  diyerїġ  şéhidler  türbelḯġḯ 

42 

diyerḯḡ bȯyüg türbelḯḡ bȯyüḡ türbelḯġḯn çoḫtandı diyem sene yeʿnḯ o mųlla Se:lḯḥ 

bųrda gömülüḅ bin daḳḳuz yüzde bų türbelḯġte gömülüḅtḯ onın da yapımı daha 

44 

yüz  eṿeliymḯş 

türbelḯġte  bȯyüg 

türbelḯġte  ḥapsı  Turkmandı 

içndekḯler 

türbelḯġmız  ṿar  yüz  ellḯ  ildḯ  yüz  gḯrmbeş  ildḯ  yüz  altmış  ildḯ  ḳalıḅtı  menḯm 

46 

ḳocamın  ḳocası  maṿcuttı  türbesḯ  ḳalıḅtı  géçsem  fâtḯḥe  ṿérrem  üstůne  ḳa:lıḅ 

ḳocamın ḳocası ḳїrmızı ḳeyyedendḯ ḳalıḅ ḳocam bin daḳḳuz yüzde bin daḳḳuz 

48 

yüz ṿéledesḯ özḯnnḯn ḳocası ḳalıḅtı türbesḯ ḳalıḅ ha ṿe onųn da ḳocası babası bes 

ḳalmıyıḅtılar yeʿnḯ bilmḯrem naḫsı ḳalıḅtılar türbeler meṿcüttḯ bes bilmem naḫsı 

50 

naḫsıdı  ḳalıḅtılar  bųna  diyerḯḡ  Duz’ųn  bȯyüg  türbelḯġḯ  bїr  türbelḯġmḯz  ṿar 

ġe:rḯbler  türbelḯġḯ  bųrda  ḅaġ  dїbḯnde:dḯ  etrefḯ  ba:ġdı  bųna  diyeller  ġe:rḯbler 

52 

türbelḯġḯ  ġe:rḯbler türbelḯġḯ nedḯ  bųnda meselen gelerdḯler ġerїbdḯ  memlekettḯn 

dö:gḯ orda gömermḯşler ö:zḯn ḳalıḅtı bїr türbe ṿar ḥeccḯ beg diyeller ö:zne ḥeccḯ 

54 

bege ʿeynen bїr türbedḯ bilmḯrḯḡ ṿefatı ha zamandı ṿéledesḯ ha zamandı bilmem 

baḫmamışam  özḯne  bųda  ʿeynen  gene  bїr  bїr  ḳḯsḯm  ḫesteye  şey  édeller  fetḥe 

56 

oḫųllar üstůne şey édeller özḯne mırazları ṿérḯnḯ âllâ teʿele şeyḯyden bų bele bїr 

türbelḯġmḯz ṿar  ḥey ʿeskeride  diyeller  özḯne  Bїraṿcılar  türbelḯġḯ o da Bїraṿcılı 

58 

ḳardaşlarmız köyden getḯrller bųrda gömeller ölůlerḯnḯ bų neçe türbelḯġ éttḯ bїr 

ikkї üç dörd bų dörd türbelḯġ ṿar dördů Turkmanın türbelḯġḯdḯ bїr türbelḯğ ṿar 

60 

Duzdan  yazdadı  daḡ  diḯnde:dḯ  ʿasrıya  ḳanşarındadı  ona  diyeller  imam  ḥasan 

türbelḯġḯ o da bїr ḳḯsḯm türbelḯġ ṿar yeʿnḯ bele diyeḡ Kürd ḳardaşlarmız gömeller 

62 

özḯn türbeke yéngḯ türbelḯġtḯ teriḫḯ çoḫ dögḯ bųlar türbe:lḯġle:rdḯ. 

87 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

